<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://vault.tei-c.org/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Viaje al Río de la Plata (1534-1554)</title>
        <author>Urlich Schmidel</author>
        <editor n="1">Romina De León</editor>
        <editor n="2">Gabriel Calarco</editor>
        <editor n="3">Laura Volkind</editor>
        <editor n="4">Gimena del Rio Riande</editor>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>HD LAB</publisher>
        <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Compartir Igual 4.0 Internacional</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>

      <sourceDesc> 
        <bibl>
        <pubPlace>Buenos Aires, Alsina 500</pubPlace>
          <publisher>Cabaut y Cía. Editores - Librería del Colegio</publisher>   
          <date>1903</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="capitulo" n="2">
      <pb n="141" facs="141.jpg"/>
        <p><term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/577">esquife</term> llamado <hi rend="italic">pot</hi> (bote) ó <hi rend="italic">podell</hi> (batel). Eso que se acercaba y estaba ya por poner pie en tierra, lo esperaban allí más de 30 hombres armados con <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/397">arcabuces</term>, <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/584">lanzas</term> y <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/585">alabardas</term>, dispuestos á tomar preso á nuestro capitán <hi rend="italic">Hainrich Paimen</hi>.</p>  
              
        
        <p>En el mismo instante uno de su gente le advirtió que no saltase á tierra sino que se volviese á bordo; entonces el capitán se dispuso regresar al navío, mas no le dieron tiempo; porque los de tierra se le habían acercado demasiado en otras barquillas, que estaban allí ya preparadas: con esto y todo logró escapárseles á otro navío que se hallaba más cerca de la tierra. Como la gente no pudo tomarlo en seguida hicieron <note ana="Dar la señal de alarma ante cualquier peligro.">tocar á rebato</note> en la ciudad de <hi rend="italic">Palman</hi>, cargaron 2 piezas de <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/587">artillería</term> gruesa, y con ellas hicieron 4 descargas contra nuestro navío, pues nos hallábamos no muy distantes de la tierra. Con el primer tiro nos agujerearon el <note ana="Cangilón es un recipiente grande de barro o metal, principalmente en forma de cántaro, que sirve para transportar, contener o medir líquidos.">canjilón</note> que estaba en la popa lleno de agua fresca, de la que se derramaron 5 ó 6 baldadas. Después nos hicieron pedazos la <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/916">mesana</term>, que es el último <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/917">mástil</term>, el más inmediato á la <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/915">popa</term>. El tercero nos acertó abriéndonos un boquerón en el costado del navío, y nos mató un hombre. El cuarto nos erró del todo.</p>

        <p>Estaba también otro capitán presente que tenía su navío á la par del nuestro, con rumbo á <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=373"><hi rend="italic">New Hispanien</hi> (Nueva España) (ó sea) <hi rend="italic">Mechssekhen</hi> (México)</placeName>: este se hallaba en tierra con 150 hombres, y cuando supo de nuestro combate, trató de hacer las paces entre nosotros y los de la ciudad,</p>

        </div>

    </body> 
  </text>
</TEI>        