<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://vault.tei-c.org/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Viaje al Río de la Plata (1534-1554)</title>
        <author>Ulrich Schmidel</author>
        <editor n="1">Romina De León</editor>
        <editor n="2">Gabriel Calarco</editor>
        <editor n="3">Laura Volkind</editor>
        <editor n="4">Gimena del Rio Riande</editor>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>HD LAB</publisher>
        <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Compartir Igual 4.0 Internacional</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc> 
        <bibl>
        <pubPlace>Buenos Aires, Alsina 500</pubPlace> <publisher>Cabaut y Cía. Editores - Librería del Colegio</publisher>
        <date>1903</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="capitulo" n="27">
        <pb n="187" facs="187.jpg"/>
        <head>CAPÍTULO XXVII</head>
        <head type="titulocapitulo">BAJADA DE IRALA Á BUENOS AYRES EN 1541. TRAGEDIA DE CORPUS CHRISTI</head>
        <p>Así pues<note>Irala salió de la Asunción en marzo de 1541</note> mandó él,<hi rend="italic"><note ana="Se trata de Domingo Martínez de Irala">Marthin Eyolla</note></hi> (Irala), y ordenó que se preparasen 4 navíos de los <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=437"><hi rend="italic">parckhadienes</hi> (bergantines)</term> y tomó de los [soldados 150 hombres], á los demás los dejó él en la dicha ciudad <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=443"><hi rend="italic">Nostra Singnora de Sunsión</hi></placeName> y nos dió á entender que quería reunir en la dicha ciudad, <hi rend="italic">Nostra Singnora de Sunsión</hi>, á la demás gente que había dejado en los <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=423"><hi rend="italic">Tiembus</hi></placeName>, de qué se trató ya en la <rs ref="cap_12">p. 12</rs>, <hi rend="italic">ítem</hi> 160 Españoles, que habían quedado en <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=417"><hi rend="italic">Bonas Ayers</hi></placeName> en los 2 navíos, de los que se dijo ya en la <rs ref="cap_15">p. 10</rs>.</p>
        <p>En seguida partió <hi rend="italic">Marthin Domenigo Eyolla</hi>
      <pb n="188" facs="188.jpg"/>      
        (Irala) con los 4 navíos parckhadines aguas abajo del <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=421"><hi rend="italic">Paraboe</hi></placeName> y <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=406"><hi rend="italic">Paraneu</hi></placeName>. Y antes de esto, cuando él aun no había llegado á los <hi rend="italic">Tienbus</hi>, se resolvió por los Cristianos, que allí nos esperaban, á saber, un capitán, que se llamaba <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=106"><hi rend="italic">Francisco Riss</hi> (Ruiz)</persName>, y también <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=78"><hi rend="italic">Jann Pabón</hi></persName>, un sacerdote, y un secretario, que se llamaba <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=109"><hi rend="italic">Jann Eronandus</hi> (Hernández)</persName>, como <hi rend="italic">gobernadores sustitutos</hi> de los Cristianos, que se había de dar muerte al <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=86">Indio Principal de los Tiembus</persName>, y á ciertos otros Indios con él, como que ellos así ejecutaron tamaño crimen, y los Indios, que por tan largo tiempo los habían servido en toda cosa buena, fueron pasados escandalosamente de la vida á la muerte, antes que llegáramos nosotros con <hi rend="italic">Marthin Domenigo Eyolla</hi> (Irala) nuestro capitán.</p>
        <p>Ahora pues, cuando <hi rend="italic">Martín Domenigo Eyolla</hi> (Irala), nuestro capitán, llegó con nosotros del asiento <hi rend="italic">Nostra Singnora de Sunsión</hi> á los dichos <hi rend="italic">Tiembus</hi> [y Cristianos, mucho le pesó esta matanza y la
      <pb n="189" facs="189.jpg"/>  
        huida de los <hi rend="italic">Thyembus</hi>]; mas no halló qué hacerles y dejó <hi rend="italic">bastimento</hi> y <hi rend="italic">provisiones</hi> en <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=423"><hi rend="italic">Corporis Christi</hi></placeName>, también 20 hombres de los nuestros con un capitán <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=112"><hi rend="italic">Anthoni Manthossa</hi></persName> y mandó, so pena de la vida, que no se fiase por nada de los Indios, sino que de día y de noche se asegurase bien con guardias, y si sucediere que llegasen los Indios y quisiesen volver á ser amigos que los tratasen bien y les mostrasen la vieja amistad; pero que todo fuese sin descuidarse, mirando bien que no les pasase ningún perjuicio ni á él ni á los Cristianos.</p>
        <p>Después de esto nuestro capitán general <hi rend="italic">Marthin Doménigo Eyolla</hi> (Irala) se llevó consigo de allí las (3) personas, como <hi rend="italic">causa efficiens</hi> de la matanza, á saber, el <hi rend="italic">Francisco Reyss</hi>, el sacerdote, <hi rend="italic">Jann Pabón</hi> y <hi rend="italic">Jann Eronandus</hi>, que era el secretario; y cuando estaban por partir y hacerse á la vela, se presentó allí un principal [de] los Tyembus, que se llamaba <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=116"><hi rend="italic">Zeiche Legemi</hi></persName>, gran amigo que fué de los Cristianos, pero que á pesar de esto tenía que hacerles el gusto á los Indios por causa de su mujer é hijos y amigos, y dijo á nuestro capitán <hi rend="italic">Marthin
      <pb n="190" facs="190.jpg"/>  
        Thoménigo Eyolla</hi> (Irala), que debería llevarse á todos los Cristianos consigo, porque toda la tierra estaba alzada contra ellos y querían matarlos y expulsarlos del país; á esto te contestó el capitán general <hi rend="italic">Domenigo Eyolla</hi> (Irala) que no tardaría en volver, que su gente se bastaba para con los Indios; y dijo más, que <hi rend="italic">Zeiche Leymi</hi> debería mudarse con mujer é hijos, amigos también, y con toda su gente á los Cristianos; á lo que dijo él, <hi rend="italic">Zeiche Lyetni</hi>, que así lo haría.</p>
        <p>Al punto partió nuestro capitán general <hi rend="italic">Marthin Doménigo Eyolla</hi> (Irala) aguas abajo y nos dejó solos allí.</p>
      </div>
    </body> 
</text>
</TEI>