<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://vault.tei-c.org/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Viaje al Río de la Plata (1534-1554)</title>
        <author>Ulrich Schmidel</author>
        <editor n="1">Romina De León</editor>
        <editor n="2">Laura Volkind</editor>
        <editor n="3">Gabriel Calarco</editor>
        <editor n="4">Gimena del Rio Riande</editor>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>HD LAB</publisher>
        <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Compartir Igual 4.0 Internacional</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc> 
        <bibl>
        <pubPlace>Buenos Aires, Alsina 500</pubPlace> <publisher>Cabaut y Cía. Editores - Librería del Colegio</publisher>
        <date>1903</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="capitulo" n="34">
      <pb n="205" facs="205.jpg"/>  
        <head>CAPÍTULO XXXIV</head>
        <head type="titulocapitulo">CABEZA DE VACA SUBE Á SAN FERNANDO Á LOS PAYAGUÁ, GUASARAPOS Y SACOCÍES</head>
        <p>Después que estas paces se ajustaron volvimos á tomar aguas abajo del <placeName ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/421"><hi rend="italic">Paraboe</hi> (Paraguay)</placeName> á reunimos con el capitán general de todos <persName ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/126"><hi rend="italic">Albernuso de Bacha</hi></persName> y le hicimos relación de como nos había ido; así pues, resolvió él realizar su ya pensado viaje de marras, y pidió á <persName ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/152"><hi rend="italic">Dabere</hi> (Tabaré)</persName>, que ya estaba pacificado, 2.000 Indios arma-
      <pb n="206" facs="206.jpg"/>      
        dos que marchasen con él; y manifestaron su buena voluntad, y prometieron que siempre la tendrían; también mandó él que ellos, [los] <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/629">Caríos</term> cargasen 9 navecillas <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/437"><hi rend="italic">bergentin</hi> (bergantines)</term>. Eso que todo estuvo dispuesto, de los 800 hombres Cristianos tomó él 500 y á los 300 los dejó él, en la ciudad <placeName ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/443"><hi rend="italic">Nostra Singnora de Sunssión</hi></placeName>, nombró un capitán llamado <persName ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/73"><hi rend="italic">Jan Salleysser</hi> (Juan de Salazar)</persName>, en seguida emprendió la marcha aguas arriba del <hi rend="italic">Paraboe</hi> con los 500 Cristianos y 2.000 Indios.</p>
        <p> Los <hi rend="italic">Caríos</hi> tenían 83 <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/519"><hi rend="italic">conanen</hi> (canoas)</term> ó <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/577">esquifes</term> y nosotros los Cristianos teníamos 9 navíos <hi rend="italic">bergentin</hi> (bergantines), y en cada uno de ellos 2 <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/559">caballos</term>, pero á estos se los hizo caminar por tierra 100 <hi rend="italic">millas</hi> (leguas), y nosotros marchamos por agua hasta llegar á un cerro llamado <placeName ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/484"><hi rend="italic">Sannt Ferdinandt</hi></placeName>, allí se embarcaron los caballos y de allí caminamos y llegamos á los <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/721"><hi rend="italic">Payenbas</hi> (Payaguá)</term>, enemigos nuestros; mas ellos no se dejaron estar sino que huyeron presto de allí con mujeres é hijos después de haber quemado sus casas. En seguida caminamos unas 100 <hi rend="italic">millas</hi> (leguas) más de marcha, en que no encontramos gente alguna;
      <pb n="207" facs="207.jpg"/>      
        y después llegamos á una nación llamada <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/814"><hi rend="italic">Baschereposs</hi> (Guaxarapos)</term> tienen pescado y carne; es una gran nación y se extiende por unas 100 millas (leguas) y tienen hartas <hi rend="italic">khannean</hi> (canoas), y baste con lo dicho de esto; sus mujeres se tapan las vergüenzas, no quisieron saber nada con nosotros, sino que huyeron de allí. De estos llegamos á otra nación, llamada de los <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/817"><hi rend="italic">Sueruekuessis</hi> (Sacocíes)</term> donde en aquella ocasión estuvieron los 3 antedichos navíos; está á las 90 millas (leguas) de los <hi rend="italic">Basherepass</hi> (Guaxarapos); nos recibieron muy de á buenas, cada cual tiene casa sola para sí con su mujer é hijos. Los hombres tienen una rodelita de madera como ficha de damero colgada en el lóbulo de la oreja; las mujeres tienen una piedra gris de cristal que les cuelga de los labios, es del largo y grueso de un dedo, son hermosas y andan en cueros vivos como nacieron. <hi rend="italic">Item</hi> tienen algo de <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/631">trigo turco (maíz)</term>, <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/633"><hi rend="italic">manndeoch</hi> (mandioca ó fariña)</term>, <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/698"><hi rend="italic">manduiss</hi> (maní)</term>, <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/634"><hi rend="italic">padades</hi> (batatas)</term>, pescado y carne en abundancia; es una gran nación; nuestro capitán les hizo preguntar de una nación llamada
      <pb n="208" facs="208.jpg"/>      
        <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/821"><hi rend="italic">Karkhareiss</hi>, Carcará</term>, iten más de los Caríos; pero ellos no le pudieron dar noticias de los <hi rend="italic">Karckhareiss</hi>, pero en cuanto á los Caríos dijeron ellos, que estos estaban aun en sus casas; mas esto no era asi.</p>
        <p>Después de lo cual nuestro capitán mandó que se aprestasen; él queria marchar tierra adentro y dejó 150 hombres allí con los navíos y víveres para 2 años y se llevó los 350 hombres Cristianos más los 18 caballos y los 2.000 Caríos, que con nosotros salieron de la ciudad de <hi rend="italic">Nostra Singnora de Sunssión</hi>, y se metió tierra adentro; pero poco fué el provecho que él sacó, porque no era el hombre para tanta empresa; á esto se agregaba que los capitanes y caballeros todos eran sus enemigos; á tal grado de demasía había llegado él en su modo de portarse con la gente de guerra.</p>
        <p>Así pues, caminamos durante 18 días, en que no hallamos ni Caríos ni otra población alguna y no eran muchos los víveres [que nos quedaban], así que por eso nuestro capitán tuvo que contra-
      <pb n="209" facs="209.jpg"/>      
        marchar á los navíos, y cuando dimos la vuelta nosotros envió él á un <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/359">Español</term> llamado <persName ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/158"><hi rend="italic">Francisco Rieffere</hi> (Ribera)</persName> con otros 10 Españoles armados para que pasasen adelante un buen trecho, les encargó que caminasen por 10 días, y si fuese el caso que durante este tiempo no diesen con gente alguna habían de volver atrás á buscarnos en los navíos, donde nosotros los esperaríamos. Allí encontraron ellos una gran nación de los Indios, que también tienen algo de trigo turco (maíz), <hi rend="italic">manderock</hi> (mandioca) y otras raíces más. Los Españoles no se atrevieron á dejarse ver y se volvieron á nuestro real y dieron relación de ello al capitán general. Así pues, no hubo más sino que él en persona había de marchar tierra adentro, y se vió obligado á desistir por causa de las aguas que se lo impedían.</p>
      </div>
    </body> 
</text>
</TEI>