<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://vault.tei-c.org/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Viaje al Río de la Plata (1534-1554)</title>
        <author>Ulrich Schmidel</author>
        <editor n="1">Romina De León</editor>
        <editor n="2">Laura Volkind</editor>
        <editor n="3">Gabriel Calarco</editor>
        <editor n="4">Gimena del Rio Riande</editor>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>HD LAB</publisher>
        <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Compartir Igual 4.0 Internacional</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc> 
        <bibl>
        <pubPlace>Buenos Aires, Alsina 500</pubPlace> <publisher>Cabaut y Cía. Editores - Librería del Colegio</publisher>
        <date>1903</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="capitulo" n="41">
        <pb n="232" facs="232.jpg"/>
        <head>CAPÍTULO XLI</head>
        <head type="titulocapitulo">DISCORDIA ENTRE LOS CRISTIANOS. ALZAMIENTO DE LOS CARÍOS. YAPIRÚS Y BATATÁES AYUDAN Á LOS ESPAÑOLES.</head>

            <p>Y cuando ya lo habían despachado á <persName ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/126"><hi rend="italic">Aluiso Capessa de Bacha</hi></persName> á <placeName ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/317"><hi rend="italic">Hispaniam</hi></placeName> nosotros mismos los Cristianos entramos en tal discordia que ya no podíamos avenirnos, uno con otro nos peleábamos día y noche, de suerte que parecía como si el mismo diablo metido entre nosotros nos mandaba, y nadie se creía seguro con los demás. La tal guerra entre nosotros mismo duró dos años largos por causa de <hi rend="italic">Aluiso Capessa de Bacha</hi>; y cuando en este estado de cosas vieron los <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/629">Caríos</term>, nuestros amigos de marras, que nosotros los mismos Cristianos andábamos desunidos, y cómo nos traicionábamos y dividíamos, no quedaron con muy buena idea de nosotros, sino que se sacaron la cuenta que todo reino que está dividido y se desune tiene que perderse. Por esto entre ellos se arreglaron y convinieron é hicieron reunión al objeto de matarnos á los Cristianos y arrojarnos de la tierra. Mas Dios, el Todopoderoso, ¡loado sea siempre y eternamente! no condescendió con estos Caríos hasta dejar-
          <pb n="233" facs="233.jpg"/>  
            los que se saliesen con la suya. Porque toda la <placeName ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/1038">provincia de los Carios</placeName>, y otras naciones más, los <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/686"><hi rend="italic">Aigaiss</hi> (Agaces)</term> [también] estaban alzados contra nosotros los Cristianos. Mas cuando esto comprendimos tuvimos que hacer las paces entre nosotros los Cristianos; hicimos también alianza con otras dos naciones llamadas, la primera de los <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/867"><hi rend="italic">Jheperus</hi> (Yapirus)</term> y la segunda de los <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/862"><hi rend="italic">Batatheiss</hi>, (Guatatas)</term> entre las dos serían fuertes como de 5.000 hombres, no tienen más comida que pescado y carne; es gente buena para la pelea por tierra y por agua, pero los más por tierra. Sus armas son <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/36"><hi rend="italic">tardes</hi> (dardos)</term> del largo de media <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/584">lanza</term>, sin ser tan gruesos, y para puntas les hacen unas como de <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/1040">arpón</term> ó de centella de un pedernal; y bajo del cinto llevan una <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/963">clava</term>, de 4 <note ana="Distancia entre la extremidad del dedo pulgar a la del índice extendidos">jemes</note> de largo con una <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/1041">porra</term> en la punta. Cada indio de éstos de pelea carga 10 ó 12 palillos [ó sea, tantos] como quiere, y de un buen jeme de largo, y adelante una punta, que es el diente ancho y largo de un pescado, llamado en español <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/933"><hi rend="italic">polmeda</hi> (palometa)</term>, se parece á una tenca; este diente corta como una navaja de afeitar. Pero ahora les contaré lo que con los palillos hacen ó para qué les sirven.</p>
          <pb n="234" facs="234.jpg"/>
            <p>En primer lugar, pelean con los susodichos <hi rend="italic">tardes</hi> (dardos), y es así que si triunfan de sus enemigos, y éstos tratan de huir, entonces se dejan de los <hi rend="italic">tardes</hi> (dardos) y corren en pos de ellos, y en seguida arrojan aquéllos las <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/1042">macanas</term> á los pies de éstos, que tienen que caer al suelo; y una vez que los han volteado, poco cuidado se les da, si los tales aun están medio vivos ó muertos del todo, sino que al instante les siegan la cabeza con el dicho diente de pescado; y á la tal degollatina la hacen con tal rapidez, que en un instante puede uno acabar ó pasar de una vida á la otra; después meten el diente bajo del cinto ó lo que sea con que se ciñen.</p>
            <p>Pero ahora véase lo que después hace él con la cabeza del hombre y para qué le sirve. Pues es el caso, si la ocasión se ofrece, después de una escaramuza como ésta, toma él la cabeza humana y la desuella, cabello y todo, de las orejas arriba, en seguida toma este pellejo, tal como se ha dicho, lo rellena y deja que se endurezca, en seguida toma el pellejo ya duro y lo arregla sobre una <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/935">pértiga</term> y lo planta en su casa ó habitación para recuerdo, tal y como un caballero, ó capitán, en este país (<placeName ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/419">Alemania</placeName>) que tiene un <note ana="Bandera o estandarte que se utiliza en la guerra como insignia.">pendón</note> lo cuelga en las iglesias.</p>
            <p>Pero con esto vuelvo yo al asunto principal, y de estas cosas trataré muy en breve; este ejército de <hi rend="italic">Jeperuss</hi> y <hi rend="italic">Batateiss</hi> se nos juntó en número de unos 1.000 hombres de pelea; y con esto nos alegramos mucho.</p>
      </div>
    </body> 
</text>
</TEI>