<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://vault.tei-c.org/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
   <fileDesc>
     <titleStmt>
       <title>Viaje al Río de la Plata (1534-1554)</title>
       <author>Ulrich Schmidel</author>
       <editor n="1">Romina De León</editor>
       <editor n="2">Gabriel Calarco</editor>
        <editor n="3">Laura Volkind</editor>
         <editor n="4">Gimena del Rio Riande</editor>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
       <publisher>HD LAB</publisher>
       <availability>
       <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Compartir Igual 4.0 Internacional</licence>
       </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc> 
       <bibl>
       <pubPlace>Buenos Aires, Alsina 500</pubPlace> <publisher>Cabaut y Cía. Editores - Librería del Colegio</publisher>
       <date>1903</date>
       </bibl>
     </sourceDesc>
   </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <div type="capitulo" n="48">
      <pb n="264" facs="264.jpg"/>  
       <head>CAPÍTULO XLVIII</head>
       <head type="titulocapitulo">DE LOS MACHKAISÍES Y LLEGADA AL PERÚ</head>
       <p>De allí marchamos nosotros á los dichos <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/876"><hi rend="italic">Machkaisies</hi></term> y nos llevamos algunos de los <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/821"><hi rend="italic">Korchkaykies</hi></term> para que nos mostrasen el camino; y cuando estábamos á 3 días de viaje de este pueblo, de allí los dichos <hi rend="italic">Karchkokies</hi> nos dejaron callados, no por esto dejamos de viajar y llegamos á un agua corriente llamada <placeName ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/1106"><hi rend="italic">Machkaysies</hi></placeName>, que tiene <hi rend="italic">milla</hi> (legua) y media de ancho, y cuando llegamos allá
    <pb n="265" facs="265.jpg"/>  
       no dábamos nosotros con un vado seguro para pasarlo; así pues, Dios, nuestro Señor, nos concedió su Divino favor, mediante el cual logramos pasar esta agua, es decir, en la forma que sigue: hicimos unas pequeñas balsas para cada 2, de palos y ramas, y nos dejamos llevar aguas abajo, esto mediante llegamos á la banda del agua; y en el pasaje este se ahogaron de la gente nuestra 4 personas de una de las balsas. ¡Dios nos favorezca [á ellos y] á nosotros! Esta agua da buen pescado, <hi rend="italic">iten</hi> fieras como tigres muchas, y está á no más de 4 <hi rend="italic">millas</hi> (leguas) de camino de los <hi rend="italic">Machkaysís</hi>.</p>
       <p>Después que nosotros ya nos acercábamos á algo más que una <hi rend="italic">milla</hi> (legua) larga de camino de los dichos <hi rend="italic">Machkaysis</hi>, allí nos salieron al encuentro y nos recibieron muy bien, y en seguida nos empezaron á hablar en español; nos quedamos fríos donde estábamos y acto continuo les preguntamos á quien estaban sometidos, ó á quien tenían por señor; contestaron ellos á nuestro capitán y á nosotros, que eran súbditos de un caballero en <placeName ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/317">España</placeName>, llamado <persName ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/234"><hi rend="italic">Peter Ansuless</hi> (Pedro Anzures)</persName>. Entramos, pues, nosotros en el pueblo de ellos y encontramos que los chicos, como también algunos hombres y mujeres, estaban todos comidos de un insecto, que se parece á una pulga; éstos, si llegan á meterse entre los dedos de los pies de la
      <pb n="266" facs="266.jpg"/>  
        gente, salvando los respetos sea dicho, ó cualquier otra parte del cuerpo, allí comen y penetran hasta que sale al fin un gusano allí, como los que se hallan en las avellanas; pero hay que sacarlos oportunamente, para que no se echen á perder las carnes; pero si se deja pasar demasiado tiempo, acaban por comerse los dedos enteros: mucho se podría contar sobre esto. De nuestra tantas veces citada ciudad <placeName ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/443"><hi rend="italic">Nostra Singnora de Sunssión</hi></placeName> á este pueblo <hi rend="italic">Machkaysies</hi>, por tierra hay 377 <hi rend="italic">millas</hi> (leguas) según la <hi rend="italic">altnere</hi> (altura).</p>
        <p>Ahora, pues, unos 20 días de tiempo estuvimos acampados en este pueblo de tos <hi rend="italic">Machkaysies</hi>. Por esos días nos llegó una carta de una ciudad llamada <placeName ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/258"><hi rend="italic">Lyeme</hi> (Lima)</placeName> en el <placeName ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/431">Perú</placeName>; allí en aquella sazón se hallaba el gobernador principal por la Cesárea Majestad con el nombre de <hi rend="italic">presente</hi> (Presidente) ó <hi rend="italic">lizenziate</hi> (Licenciado) <persName ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/236"><hi rend="italic">de Cascha</hi> (La Gasca)</persName>, quien por aquel entonces había hecho cortar las cabezas á <persName ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/240"><hi rend="italic">Connsulo Presero</hi> (Gonzalo Pizarro)</persName> y á otros nobles y plebeyos que hizo decapitar junto con él, ó condenar á galeras; es decir, que así lo hizo, porque el dicho <hi rend="italic">Consulo Piesiero</hi> (Gonzalo Pizarro), ya finado, no quiso sometérsele al licenciado <hi rend="italic">de Cascha</hi> (La Gasca), sino que se alzó
      <pb n="267" facs="267.jpg"/>  
        con la tierra contra la Cesárea Majestad; por esto el dicho <persName ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/236"><hi rend="italic">presente de Cascha</hi> (Presidente La Gasca)</persName>, en nombre de la Cesárea Majestad, con demasiado rigor le dio su merecido; porque muchas veces sucede que uno hace más que lo que el mandato de su superior le faculta á hacer, y que lo que le ha encargado su señor, como suele suceder en el mundo. Yo tengo para mí que la Cesárea Majestad le hubiese perdonado la vida al dicho <persName ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/240"><hi rend="italic">Connsulo Piesiero</hi> (Gonzalo Pizarro)</persName>, si él en persona imperial lo hubiese prendido; esto le dolía, que se le impusiese señor en lo que eran bienes suyos; porque esta tierra del Perú era á todas luces delante de Dios y del mundo, de él <hi rend="italic">Consulo Piesiro</hi>, en razón de que él junto con sus hermanos <persName ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/247"><hi rend="italic">Margose</hi> (el Marqués)</persName> y <persName ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/245"><hi rend="italic">Ernando Piesieron</hi> (Hernando Pizarro)</persName>, habían sido los primeros de todos que descubrieron y conquistaron la tierra del tal reino. Esta tierra con razón se llama tierra rica; porque todas las riquezas que posée la Cesárea Majestad salen del Perú y de <placeName ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/373"><hi rend="italic">Nove Hispaniam</hi> (Nueva España)</placeName> y <placeName ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/983"><hi rend="italic">Terra firma</hi> (Tierra Firme)</placeName>. Pero la envidia y el odio son tan grandes en el mundo que el uno al otro no se quiere el bien; así también le aconteció al pobre <hi rend="italic">Connsulo Piesiero</hi>, que un rey había sido, y después se le había hecho cortar la cabeza. ¡Dios lo favorezca! Mucho
      <pb n="268" facs="268.jpg"/>  
        habría que escribir sobre esto, pero el tiempo no lo permite.</p>
        <p>Ahora esto era lo que la antedicha carta decía, que, en nombre de la Cesárea Majestad, nuestro capitán <persName ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/90"><hi rend="italic">Marthín Domenigo Eyolla</hi></persName> con su gente de guerra no se moviese de allí so pena de cuerpo y vida, sino que esperase allí entre los <hi rend="italic">Maygosís</hi> hasta nuevas órdenes. Mas lo cierto del caso es probable que fuese, que el <hi rend="italic">gubernator</hi> (Gobernador) temía, que nosotros no hiciésemos algún alboroto contra él en la tierra juntándonos con los que se habían escapado de allí y habían huido á los chacos y á los cerros; y eso es precisamente lo que también hubiese sucedido al habernos juntado los unos con los otros; lo hubiésemos corrido de la tierra nosotros al <hi rend="italic">gubernator</hi> (Gobernador). Pero el dicho <hi rend="italic">gubernator</hi> (Gobernador) hizo un convenio con nuestro capitán y le dedicó un gran regalo, con lo que él lo tranquilizó y se aseguró la vida de aquel lance; nosotros la gente de guerra no sabíamos nada de estas componendas, que de de haberlas sabido, lo habríamos atado de pies y manos á nuestro capitán y llevado al Perú.</p>
        <p>Después de lo cual nuestro capitán envió al Perú, al <hi rend="italic">gubernator</hi> (Gobernador), 4 mensajeros, y uno
      <pb n="269"/>  
        capitán llamado <persName ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/128"><hi rend="italic">Nufflo de Schaifess</hi> (Ñuflo de Chaves)</persName> el otro <persName ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/249"><hi rend="italic">Unngate</hi> (Pedro de Oñate)</persName>, el tercero <persName ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/268"><hi rend="italic">Michel Pude</hi> (Miguel de Rutia)</persName>, el cuarto <persName ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/271"><hi rend="italic">Abai de Korthua</hi> (Rui García)</persName>. Estos 4 compañeros llegaron al Perú en mes y medio, y primero á una ciudad llamada <placeName ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/251"><hi rend="italic">Poduesies</hi> (Potosí)</placeName>, en seguida á otra llamada <placeName ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/254"><hi rend="italic">Kuesken</hi> (Cuzco)</placeName>, la tercera <placeName ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/256"><hi rend="italic">Bille de le Platte</hi> (Chuquisaca)</placeName> y la cuarta capital llamada <hi rend="italic">Lieme</hi> (Lima); estas 4 son las más principales ciudades y más ricas del Perú.</p>
        <p>Allá cuando estos 4 mensajeros llegaron á la primera ciudad <hi rend="italic">Poduesis</hi> (Potosí) en el Perú, allí se quedaron los 2 llamados <hi rend="italic">Michel Puedt</hi> (Miguel de Rutia) y <hi rend="italic">Abaie</hi> por causa de debilidad, porque se habían enfermado en el viaje; y los otros dos <hi rend="italic">Nueffle</hi> (Chaves) y <hi rend="italic">Ungenade</hi> (Oñate) siguieron viaje por la posta y llegaron á <hi rend="italic">Lieme</hi> (Lima) á lo del <hi rend="italic">gubernator</hi> (Gobernador); los recibió pues muy bien y les tomó relación de todo, de como se habían arreglado las cosas en la tierra del <placeName ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/358"><hi rend="italic">Río de le Platta</hi></placeName>, y mandó después que los alojasen bien y
      <pb n="270" facs="270.jpg"/>  
        los tratasen lo mejor posible, también les regaló á cada uno 2.000 ducados. Después de esto el <hi rend="italic">gubernator</hi> encargó á <hi rend="italic">Nueffle Schaifies</hi> (Ñuflo de Chaves) que le escribiese á su capitán, para que se estuviese él con su gente allá entre los <hi rend="italic">Marchkaysies</hi> hasta nueva orden, pero que no les tomase nada ni hiciese mal, no siendo cosa de comer que hubiese allí; porque nosotros sabíamos muy bien que había rescates de plata entre ellos; pero como eran súbditos y vasallos de un Español no nos atrevíamos á perjudicarlos.</p>
        <p>Pero este correo del <hi rend="italic">gubernator</hi> estando en viaje fué descaminado por un Español, llamado <persName ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/261"><hi rend="italic">Parnau</hi></persName> que estaba en acecho por orden de nuestro capitán; porque éste desconfiaba que estuviese por llegar otro capitán del Perú á gobernar su gente, como que también ya por ese tiempo se había nombrado uno; por esta causa mandó él, nuestro capitán, al dicho <hi rend="italic">Pernau</hi> al camino y le ordenó que si fuese cosa que se tratase de carta, la trajese él consigo á los <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/629"><hi rend="italic">Caríos</hi></term> lo que á su tiempo se cumplió.</p>            
     </div>
   </body> 
</text>
</TEI>