<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://vault.tei-c.org/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Viaje al Río de la Plata (1534-1554)</title>
        <author>Ulrich Schmidel</author>
        <editor n="1">Romina De León</editor>
        <editor n="2">Laura Volkind</editor>
        <editor n="3">Gabriel Calarco</editor>
        <editor n="4">Gimena del Rio Riande</editor>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>HD LAB</publisher>
        <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Compartir Igual 4.0 Internacional</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc> 
        <bibl>
        <pubPlace>Buenos Aires, Alsina 500</pubPlace> <publisher>Cabaut y Cía. Editores - Librería del Colegio</publisher>
        <date>1903</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="capitulo" n="28">
        <pb n="190" facs="190.jpg"/>
        <head>CAPÍTULO XXVIII</head>
        <head type="titulocapitulo">TRAICIÓN DE LOS TIMBÚ Y ASALTO Á CORPUS CHRISTI</head>
        <p>Unos 8 días después sucedió que el dicho Indio <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/617"><hi rend="italic">Tyembus</hi></term>,<persName ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/116"><hi rend="italic">Zeiche Lyemi</hi></persName>, envió á uno de sus hermanos, llamado <persName ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/118"><hi rend="italic">Suelaba</hi></persName> con engaño, y rogó á nuestro capitán <persName ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/112"></persName> que le mandase 6 Cristianos con <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/397">arcabuces</term> y otras armas, que
      
      <pb n="191" facs="191.jpg"/>    
        quería con ellos traernos su familia con los suyos, y en adelante vivir con nosotros; y además nos hizo saber, que él se recelaba de los <hi rend="italic">Tiembús</hi>, y que sin esto no podría él llevar á cabo su propósito con seguridad. El se pronunció de tal manera [que nos convenció de sus muy buenas intenciones y nos prometió también] que él traería consigo comida y cuanto nos hacía falta; pero todo esto era picardía y engaño. En su mérito le prometió nuestro capitán que no sólo 6 hombres le daría sino 50 Españoles bien armados con armas de defensa y ofensa; lo que encargó nuestro capitán á estos 50 hombres fué, que no se descuidasen y estuviesen bien prevenidos, á fin de que no cayesen en alguna <note ana="Emboscada de gente armada en paraje oculto">celada</note> de los Indios.</p>
        <p>Pero no había más que un medio cuarto de <hi rend="italic">milla</hi> (legua) de distancia entre nosotros los Cristianos y estos Tyembus, y cuando estos 50 hombres nuestros llegaron á las casas de ellos en la plaza se les acercaron los Tyembus y les dieron un beso, como Judas el traidor al Señor Chriesto y les trajeron de comer pescado y carne; mientras comían los Cristianos se les fueron encima estos amigos y otros <hi rend="italic">Tyembus</hi> que estaban ocultos en las casas y en los rastrojos y les bendijeron la mesa de tal suerte que ni uno de ellos salió de allí con vida, salvo un solo muchacho que se llamaba <persName ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/119"><hi rend="italic">Kalterón</hi></persName>. Dios los favorezca y tenga misericordia de ellos y de todos nosotros. Amén.</p>
      <pb n="192" facs="192.jpg"/>    
        <p>Una hora después marchó el enemigo, fuerte de 10.000 ó más hombres, contra nuestro pueblo, nos asediaron y creyeron podernos vencer, mas esto no sucedió ¡Dios, el Señor sea loado! y durante 14 días acamparon fuera de nuestro pueblo y nos asaltaban día y noche. En esta ocasión ellos se habían fabricado <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/584">lanzas</term> largas con las <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/1022">espadas</term>, como se lo habían aprendido á los Cristianos; con estas nos embestían y se defendían. Y aconteció en el mismo día en que los Indios con toda la fuerza nos llevaron el ataque nocturno y nos quemaron las casas, que al punto corrió nuestro capitán, <hi rend="italic">Anthony Manthossa</hi> con un <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/770">montante</term> á un portón; allí estaban algunos Indios tan ocultos que no se los podía ver, y estos ensartaron al capitán con las lanzas, de suerte que ni ¡ay! no dijo ¡La misericordia de Dios le valga! Ya los Indios no podían estarse más tiempo, porque no tenían qué comer, por lo que tuvieron que levantar campamento y mandarse mudar. Después de esto nos llegaron 2 <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/437"><hi rend="italic">bergantincitos</hi></term> con provisiones de <placeName ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/417"><hi rend="italic">Bonas Ayers</hi></placeName> que nos mandaba nuestro capitán <persName ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/90"><hi rend="italic">Marthin Doménigo Eyolla</hi> (Irala)</persName> para que nos sostuviésemos allí hasta la llegada del dicho capitán, con lo que nos alegramos mucho, no así los que lle-
      
      <pb n="193" facs="193.jpg"/>     
        garon con los 2 bergertin (bergantines), que sentían la muerte de los Cristianos. Así, pues, acordamos entre los dos bandos y tuvimos á bien no quedarnos más tiempo allí en <placeName ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/423"><hi rend="italic">Corporis Chriesti</hi></placeName>, en los <hi rend="italic">Tyembus</hi>, sino que nos fuimos todos juntos aguas abajo y llegamos á <hi rend="italic">Bonas Ayers</hi>, donde estaba nuestro capitán <hi rend="italic">Marthin Doménigo Eyolla</hi> (Irala); con esto se alarmó mucho y fué grande su pesar por la gente que se perdió; porque no atinaba á saber qué sería de él [ni lo que haría con nosotros], porque ya no teníamos víveres.</p>
      </div>
    </body> 
</text>
</TEI>