<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://vault.tei-c.org/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Viaje al Río de la Plata (1534-1554)</title>
        <author>Ulrich Schmidel</author>
        <editor n="1">Romina De León</editor>
        <editor n="2">Laura Volkind</editor>
        <editor n="3">Gabriel Calarco</editor>
        <editor n="4">Gimena del Rio Riande</editor>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>HD LAB</publisher>
        <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Compartir Igual 4.0 Internacional</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc> 
        <bibl>
        <pubPlace>Buenos Aires, Alsina 500</pubPlace> <publisher>Cabaut y Cía. Editores - Librería del Colegio</publisher>
        <date>1903</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="capitulo" n="39">
        <pb n="225" facs="225.jpg"/>  
        <head>CAPÍTULO XXXIX</head>
        <head type="titulocapitulo">IMPOPULARIDAD DE CABEZA DE VACA. MATANZA DE LOS SUERUCUESIS</head>

        <p>Pero ahora se le antojó al dicho nuestro capitán general, por la relación que le habíamos hecho, marchar con toda la gente á la tierra que nosotros
      <pb n="226" facs="226.jpg"/>  
        habíamos visitado. Mas nosotros los soldados por nada quisimos consentirlo, ni menos en esta estación en que la tierra está anegada; por otro lado la mayor parte de la gente no solo estaba muy enferma y cansada, sino que tampoco tenía ya mayor respecto por el dicho capitán <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=126"><hi rend="italic">Aluiso Capessa de Bacha</hi></persName>; algo más, era cosa bien sabida entre el común de la gente ó soldados, que se trataba de un hombre que jamás en la vida había tenido idea propia ni habilidad para mandar.</p>
        <p>Así permanecimos nosotros unos 2 meses entre los susodichos <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=851"><hi rend="italic">Syeberis</hi> (Suruchakuiss?)</term>. Por este tiempo una fiebre lo tomó al capitán general <hi rend="italic">Aluiso Capessa de Bacha</hi>, así que cayó gravemente enfermo; acaso no se hubiese perdido gran cosa si en esta vez hubiese fallecido; porque lo que era él bien poco valía para con nosotros. En esta tierra de los <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=855"><hi rend="italic">Suerachkuesys</hi></term> no he visto Indio alguno que alcanzase á los 40 ó 50 años de edad, porque en mi vida he visto tierra más mal sana, por hallarse en una región en que el sol se eleva más; es casi tan apestada como <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=469">Santo Tomé</term>. Allá entre los <hi rend="italic">Suerukhues</hi> vi yo la constelación <note ana="Osa Mayor (en latín, Ursa Maior) es una constelación visible durante todo el año en el hemisferio norte.">Ursa Major</note>; porque nosotros habíamos echado menos á
      <pb n="227" facs="227.jpg"/>
        las tales estrellas en el cielo desde que pasamos la <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=380">isla <hi rend="italic">Sant Augo</hi></placeName>, como se dijo en la <rs ref="cap_4">foja 4</rs>.</p>
        <p>Pero en esto, nuestro capitán general, con ser que estaba tan enfermo, mandó á 150 hombres Cristianos y á 2.000 Indios Caríos, á quienes envió con 4 navios <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=519"><hi rend="italic">bergentín</hi> (bergantines)</term>, distancia de 4 <hi rend="italic">millas</hi> (leguas) á la isla <hi rend="italic">Sueruekues</hi> y les ordenó que matasen y tomasen prisioneros á esta gente <hi rend="italic">Sueruekues</hi>, y que cuidasen de acabar con todo el que tuviese 50 ó 40 años de edad. De como los dichos <hi rend="italic">Sueruekues</hi> nos habían hospedado antes de esto, ya lo he contado en la <rs ref="cap_33">foja 33</rs>, mas como les correspondimos nosotros y las gracias que les dimos es lo que tengo que recordar. Dios sabe que les obramos injusticia.</p>
        <p>Y cuando llegamos al pueblo de ellos, que no sospechaban tal cosa, salieron de sus casas á encontrarnos de paz, armados con sus armas, <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=433">arcos</term> y <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=434">flechas</term>; mas como en seguida se armase un alboroto entre los <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=629"><hi rend="italic">Caríos</hi></term> y los <hi rend="italic">Sueruekues</hi>, al punto nosotros los Cristianos disparamos nuestros <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=397">arcabuces</term> y volteamos á muchos; también tomamos hasta unos 2.000 prisioneros, hombres y mujeres, chicos y chicas, después quemamos sus pueblos y les quitamos cuanto tenían: en esa vez se llevó á 
      <pb n="228" facs="228.jpg"/>  
        cabo el pillaje como suele ser de práctica en tales malones.</p>
        <p>En seguida volvimos á bajar adonde estaba nuestro capitán <hi rend="italic">Aluiso Capessa de Bacha</hi>, quien quedó muy contento con esto que habíamos hecho. Después de lo cual, en vista de que la más de la gente nuestra se hallaba enferma, y que le tenía poca ley al capitán general, comprendió él con esto que no remediaría nada con ellos; así pues dispuso, é hizo que preparasen los navios y juntos navegaron de allí aguas abajo del <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=421"><hi rend="italic">Paraboe</hi></placeName> y llegaron á la ciudad <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=443"><hi rend="italic">Nostra Singnora de Sunsión</hi></placeName>, donde nosotros más antes habíamos dejado á los otros Cristianos.</p>
        <p>Allí se enfermó nuestro capitán general de fiebre y se estuvo 14 días metido en su casa: era más por pretexto, y por darse importancia, y no tanto por enfermedad, que no se comunicaba con la gente, pero se había portado con ella de una manera muy impropia; porque un señor ó capitán que pretende gobernar un país ha de dar buena salida á todos, á los más chicos como á los más grandes, y mostrarse bien inclinado á todos los hombres.</p>
        <p>Iten más, á tal persona le ha de convenir que él se porte y obre según y como ha de ser él acatado y respetado, ser más discreto y saber más que los otros que él manda; porque sienta mal y es bochornoso que un hombre acreciente honores y no
      <pb n="229" facs="229.jpg"/>  
        también saber; tampoco deberá andar pavoneándose por su alto puesto, despreciando á los demás, como el muy fatuo y orgulloso soldadote <hi rend="italic"><note ana="Traso fue un soldado fanfarrón, rival del joven Fedria, en el Eunuco, de Terencio, y el fanfarrón de Luciano en los Diálogos de meretrices.">Traso</note></hi> en Terencio. Porque cada capitán se nombra para bien de sus <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=939">lansquenetes</term> y no se recluta la tropa para bien de su capitán.</p>
      </div>
    </body> 
</text>
</TEI>