<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://vault.tei-c.org/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
   <fileDesc>
     <titleStmt>
       <title>Viaje al Río de la Plata (1534-1554)</title>
       <author>Ulrich Schmidel</author>
       <editor n="1">Romina De León</editor>
       <editor n="2">Gabriel Calarco</editor>
           <editor n="3">Laura Volkind</editor>
        <editor n="4">Gimena del Rio Riande</editor>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
       <publisher>HD LAB</publisher>
       <availability>
       <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Compartir Igual 4.0 Internacional</licence>
       </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc> 
       <bibl>
       <pubPlace>Buenos Aires, Alsina 500</pubPlace> 
       <publisher>Cabaut y Cía. Editores - Librería del Colegio</publisher>
       <date>1903</date>
       </bibl>
     </sourceDesc>
   </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <div type="capitulo" n="51">
      <pb n="278" facs="278.jpg"/>
       <head>CAPÍTULO LI</head>
       <head type="titulocapitulo">EL AUTOR EMPRENDE VIAJE DE VUELTA. BAJA POR EL RÍO DE LA PLATA Y SUBE POR EL PARANÁ</head>
            <p>Después que leí yo la carta, sobre la marcha pedí licencia á nuestro capitán <persName ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/90"><hi rend="italic">Thomenigo Martín Eyolla</hi> (Irala)</persName>, mas él al principio no quiso dármela; pero más tarde tuvo él que reconocer mi largo servicio prestado, desde que yo por tantos años había servido fielmente á la Cesárea Majestad en tierra, y que por él, capitán <hi rend="italic">Eyolla</hi> (Irala) muchas veces había puesto en peligro cuerpo y vida y que jamás lo había abandonado; de esto debió acordarse él y me dió licencia, me encomendó también carta para la Cesárea Majestad, es decir, para que en ella hiciese él saber á Su Majestad cómo se estaba en la tierra <placeName ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/358"><hi rend="italic">Rio delle Platta</hi></placeName>, y qué era lo que en ella había acontecido durante el tal tiempo. Las tales cartas las entregué yo á los Consejeros de la Casárea Majestad en <placeName ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/343">Sevilla</placeName>, á quienes yo también de palabra hice relación y di buena cuenta de la tierra.</p>
            <p>Y cuando yo ya tuve todas mis cosas dispuestas para el viaje, fué que me despedí amistosamente del capitán <hi rend="italic">Marthin Domenigo Eyolla</hi> (Irala) y de los demás buenos compañeros y amigos; me llevé también 20 Indios <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/629">Caríos</term>, que cargasen con lo
          <pb n="279" facs="279.jpg"/>      
            necesario para un viaje tan lejos; porque cada uno tiene que calcular lo que puede precisar para el camino.</p>
            <p>Y 8 días antes que yo debía partir, llegó uno del <placeName ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/213"><hi rend="italic">Presiel</hi> (Brasil)</placeName>; trajo noticia, de cómo precisamente debió haber llegado allí un navío de <placeName ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/283"><hi rend="italic">Liesebonna</hi> (Lisboa)</placeName> en <placeName ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/354">Portugal</placeName>, el cual pertenecía al muy honorable y discreto señor <persName ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/282"><hi rend="italic">Johann von Hielst</hi></persName> allá en <hi rend="italic">Lisabona</hi> (Lisboa), un comprador ó un factor del <persName ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/281"><hi rend="italic">Erasmus Schezen</hi></persName> en <placeName ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/14"><hi rend="italic">Amberes</hi></placeName>.</p>
            <p>Y cuando yo hube averiguado cuanto tenía que decirme me puse en marcha en nombre de Dios el Todopoderoso el año 1552 á 26 de Diciembre y día de San Esteban, y abandoné el <hi rend="italic">Río delle Platta</hi>, partiendo de la ciudad <placeName ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/443"><hi rend="italic">Nostra Singnora de Sunssionn</hi></placeName> con 20 Indios y 2 <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/519"><hi rend="italic">cananen</hi> (canoas)</term>, y primero llegamos á las 26 <hi rend="italic">millas</hi> (leguas) á un pueblo llamado <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/525"><hi rend="italic">Juegrichsaibe</hi> (Yeruquihaba)</term>; allá en ese pueblo se me juntaron 4 compañeros, 2 <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/359">Españoles</term> y 2 <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/378">Portugueses</term>, los mismos que no traían licencia del capitán. De allí marchamos juntos y llegamos como á las 15 <hi rend="italic">millas</hi> (leguas) á un pueblo grande llamado <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/518"><hi rend="italic">Barey</hi></term>; de allí marchamos 4 días de viaje, 16 <hi rend="italic">millas</hi> (leguas), hasta
          <pb n="280" facs="280.jpg"/>      
            llegar á un pueblo llamado <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/522"><hi rend="italic">Gebareche</hi></term>; de éste marchamos nosotros 9 días de viaje, 54 <hi rend="italic">millas</hi> (leguas), hasta un pueblo llamado <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/523"><hi rend="italic">Barode</hi></term>. Allí nos quedamos 6 días largos, porque buscábamos víveres y <hi rend="italic">cannanen</hi> (canoas); visto que teníamos nosotros que navegar 100 <hi rend="italic">millas</hi> (leguas) aguas arriba del <placeName ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/406"><hi rend="italic">Parnau</hi> (Paraná)</placeName> y llegamos á un pueblo llamado <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/524"><hi rend="italic">Gienge</hi></term>, allí quedamos 4 días. Hasta aquí en este pueblo todo obedece á la Cesárea Majestad, y es tierra de <hi rend="italic">Caríos</hi>.</p>            
     </div>
   </body> 
</text>
</TEI>