<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="https://vault.tei-c.org/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Viaje al Río de la Plata (1534-1554)</title>
        <author>Urlich Schmidel</author>
        <editor n="1">Romina De León</editor>
        <editor n="2">Gabriel Calarco</editor>
        <editor n="3">Laura Volkind</editor>
        <editor n="4">Gimena del Rio Riande</editor>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>HD LAB</publisher>
        <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Compartir Igual 4.0 Internacional</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>

      <sourceDesc> 
        <bibl>
        <pubPlace>Buenos Aires, Alsina 500</pubPlace>
          <publisher>Cabaut y Cía. Editores - Librería del Colegio</publisher>   
          <date>1903</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text><body><div type="capitulo" n="2">
        
        <pb n="140" facs="140.jpg"/>
        
        <p>cen á la Cesárea Majestad, y las habitan sólo los Españoles con sus mujeres é hijos. Y allá descansamos. Arribamos también con 3 de los navíos á la Palma y allí permanecimos unas 4 semanas haciendo provisión y reparando averías.</p>

        <p>Mas después de ésto, mientras nuestro general, <persName ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/24"><hi rend="italic">tum Pietro Manthossa</hi></persName> se hallaba á unas 8 ó 9 <hi rend="italic">millas</hi> (leguas) distante de nosotros, resultó que habíamos tenido á bordo de nuestro navío á <persName ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/53"><hi rend="italic">ton Jerg Manthossa</hi></persName> primo del señor <hi rend="italic">tonn Pietro Manthossa</hi>: este se había enamorado de la hija de un vecino en <hi rend="italic">Palman</hi> (la Palma) y como estábamos por salir al día siguiente, el dicho <hi rend="italic">thonn Jerg Manthossa</hi> bajó á tierra esa misma noche, á las 12, con 12 compañeros de los buenos, y sin ser sentidos se robaron de la isla <hi rend="italic">Palman</hi> á la dicha hija de aquel vecino, con la doncella, ropa, alhajas y algún dinero, volviendo en seguida al navío muy ocultamente para no ser sentidos ni por nuestro capitán, <persName ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/45"><hi rend="italic">Heinrich Paimen</hi></persName>, ni por otra persona alguna de los del navío; sólo la guardia se apercibió de ello, por ser la media noche.</p>
        
        <p>Y cuando nos hicimos á la <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/912">vela</term> de mañana, antes de andar más de unas 2 ó 3 millas (leguas) se armó un fuerte temporal que nos obligó á volver á entrar en el mismo puerto de donde acabábamos de salir. Mas después que largamos nuestras <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/913">anclas</term> al agua, se le antojó á nuestro capitán, el dicho <hi rend="italic">Heinrich Paimen</hi>, desembarcar en un pequeño</p>
      </div>
    </body></text></TEI>