<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="https://vault.tei-c.org/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Viaje al Río de la Plata (1534-1554)</title>
        <author>Ulrich Schmidel</author>
        <editor n="1">Romina De León</editor>
        <editor n="2">Laura Volkind</editor>
        <editor n="3">Gabriel Calarco</editor>
        <editor n="4">Gimena del Rio Riande</editor>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>HD LAB</publisher>
        <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Compartir Igual 4.0 Internacional</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>

      <sourceDesc> 
        <bibl>
        <pubPlace>Buenos Aires, Alsina 500</pubPlace>
          <publisher>Cabaut y Cía. Editores - Librería del Colegio</publisher>   
          <date>1903</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text><body><div type="capitulo" n="9">

        <pb n="151" facs="151.jpg"/>
        <head>CAPÍTULO IX</head>
        <head type="titulocapitulo">SE FORTIFICA BUENOS AIRES Y SE PADECE HAMBRE</head>

        <p>Y cuando volvimos al real se repartió la gente en soldados y trabajadores, así que no quedase uno sin qué hacer. Y se levantó allí una <note ana="En realidad, estas ciudades eran fuertes militares, con perímetro de grandes murallas de piedra y adobe, utilizado como protección de otros conquistadores y de los pueblos indígenas.">ciudad</note> con un muro de tierra como de media lanza de alto á la vuelta, y adentro de ella una casa fuerte para nuestro general; el muro de la ciudad tenía de ancho unos 3 pies; mas lo que un día se levantaba se nos venía abajo al otro; á esto la gente no tenía qué comer, se moría de hambre, y la miseria era grande; por fin llegó á tal grado que ya ni los <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=559">caballos</term> servían, ni alcanzaban á prestar servicio alguno. Así aconteció que llegaron á tal punto la necesidad y la miseria que por razón de la hambruna ya
        <pb n="152" facs="152.jpg"/>
        no quedaban ni <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=571">ratas</term>, <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=572">ratones</term>, ni <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=573">culebras</term>, ni <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=574">sabandija</term> alguna que nos remediase en nuestra gran necesidad é inaudita miseria; llegamos hasta comernos los zapatos y cueros todos.</p>
       
        <p>Y aconteció que tres españoles se robaron un rocín y se lo comieron sin ser sentidos; mas cuando se llegó á saber los mandaron prender é hicieron declarar con tormento; y luego que confesaron el delito los condenaron á muerte en horca, y los ajusticiaron á los tres. Esa misma noche otros Españoles se arrimaron á los tres colgados en las horcas y les cortaron los muslos y otros pedazos de carne y cargaron con ellos á sus casas para satisfacer el hambre. También un Español se comió al hermano que había muerto en la ciudad de <note ana="Manuel Mujica Láinez inicia su libro Misteriosa Buenos Aires (1950) con el cuento 'El hambre', basado en los hechos que Schmidel relata en este capítulo.">Bonas Ayers</note>.</p>
      </div>
    </body></text></TEI>