<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="https://vault.tei-c.org/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Viaje al Río de la Plata (1534-1554)</title>
        <author>Ulrich Schmidel</author>
        <editor n="1">Romina De León</editor>
        <editor n="2">Gabriel Calarco</editor>
        <editor n="3">Laura Volkind</editor>
        <editor n="4">Gimena del Rio Riande</editor>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>HD LAB</publisher>
        <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Compartir Igual 4.0 Internacional</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>

      <sourceDesc> 
        <bibl>
        <pubPlace>Buenos Aires, Alsina 500</pubPlace>
          <publisher>Cabaut y Cía. Editores - Librería del Colegio</publisher>   
          <date>1903</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text><body>
        <pb n="155" facs="155.jpg"/> <div type="capitulo" n="11">

        
        <p>y <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/605"><hi rend="italic">Zechenais Diembus</hi> (Chanás Timbús)</term>. La mente de todos ellos era acabar con nosotros; pero Dios, el Todopoderoso, nos favoreció á los más; á él tributemos alabanzas y loas por siempre y por sécula sin fin; porque de los nuestros solo cayeron unos 30 con los capitanes y un alférez.</p>

        <p>Y eso que llegaron á nuestra ciudad Bonas Ayers y nos atacaron, los unos trataron de tomarla por asalto, y los otros empezaron á tirar con <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/434">flechas encendidas</term> sobre nuestras casas, cuyos techos eran de paja, (menos la de nuestro capitán general que tenía techo de teja), y así nos quemaron la ciudad hasta el suelo. Las flechas de ellos son de caña y con fuego en la punta; tienen también cierto palo del que las suelen hacer, y éstas una vez prendidas y arrojadas no dejan nada; con las tales nos incendiaron, porque las casas eran de paja.</p>
        
        <p>A parte de esto nos quemaron también cuatro grandes navíos que estaban surtos á media <hi rend="italic">milla</hi> (legua) de nosotros en el agua. La tripulación que en ellos estaba, y que no tenía <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/608">cañones</term>, cuando sintieron el tumulto de Indios, huyeron de estos 4 navíos á otros 3, que no muy distante 
</p>

      </div>
    </body></text></TEI>