<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="https://vault.tei-c.org/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Viaje al Río de la Plata (1534-1554)</title>
        <author>Ulrich Schmidel</author>
        <editor n="1">Romina De León</editor>
        <editor n="2">Gabriel Calarco</editor>
        <editor n="3">Laura Volkind</editor>
        <editor n="4">Gimena del Rio Riande</editor>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>HD LAB</publisher>
        <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Compartir Igual 4.0 Internacional</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>

      <sourceDesc> 
        <bibl>
        <pubPlace>Buenos Aires, Alsina 500</pubPlace>
          <publisher>Cabaut y Cía. Editores - Librería del Colegio</publisher>   
          <date>1903</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text><body>    <pb n="158" facs="158.jpg"/><div type="capitulo" n="13">

      
    
        <p>trario, viejas y mozas, son horribles, porque se arañan la parte inferior de la cara que siempre está ensangrentada.</p>

        <p>Esta nación no come otra cosa, ni en su vida ha tenido otra comida, ni otro alimento que carne y pescado. Se calcula que esta nación es fuerte de 15.000 ó más hombres. Y cuando llegamos como á 4 <hi rend="italic">millas</hi> (leguas) de esta nación, nos vieron y salieron á recibirnos de paz en 400 <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/519"><hi rend="italic">kanneonn</hi> (canoas)</term> ó <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/923">barquillas</term> con 16 hombres en cada una. Las tales barquillas se labran de un solo palo, son de 80 pies de largo por 3 de ancho y se<note ana="Del verbo remar"> boga</note> como en las barquillas de los pescadores en <placeName ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/419">Alemania</placeName>, sólo que los <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/957">remos</term> no tienen los refuerzos de hierro.</p>
        
        <p>Cuando nos juntamos en el agua (el río) nuestro capitán, <hi rend="italic">Joann Eyollas</hi>, mandó al Indio principal de los Tiembú, que se llamaba <persName ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/85"><hi rend="italic">Rochera Wassú</hi></persName>, una camisa, un gabán, un par de calzas y varias otras cosas más de <hi rend="italic">reschat</hi> (rescate). Después de esto el dicho <hi rend="italic">Zchera Wassú</hi> nos condujo á su pueblo y nos dió de comer carne y pescado hasta hartarnos. Pero si el susodicho viaje durara unos 10 días más á buen seguro que todos de hambre pereciéramos; y con todo, en este viaje, de los
</p>
      </div>
    </body></text></TEI>