<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="https://vault.tei-c.org/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Viaje al Río de la Plata (1534-1554)</title>
        <author>Ulrich Schmidel</author>
        <editor n="1">Romina De León</editor>
          <editor n="2">Laura Volkind</editor>
            <editor n="3">Gabriel Calarco</editor>
              <editor n="4">Gimena del Rio Riande</editor>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>HD LAB</publisher>
        <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Compartir Igual 4.0 Internacional</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>

      <sourceDesc> 
        <bibl>
        <pubPlace>Buenos Aires, Alsina 500</pubPlace>
          <publisher>Cabaut y Cía. Editores - Librería del Colegio</publisher>   
          <date>1903</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text><body><div type="capitulo" n="17">

        <pb n="165" facs="165.jpg"/>  
        
        <p>del lado izquierdo del <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=406"><hi rend="italic">Parnau</hi></placeName>; 4 días nos quedamos con ellos; compartieron también con nosotros de su pobreza, como igualmente nosotros de la nuestra con ellos.</p>

        <p>De allí seguimos adelante sin encontrar más Indios por 18 días; después dimos con un agua que corre tierra adentro, y allí encontramos mucha gente llamada <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=667"><hi rend="italic">Machkuerendes</hi></term>. Estos no tienen más comida que pescado y algo de carne; son fuertes como de unos 18.000 hombres de pelea, tienen muchas <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=519"><hi rend="italic">canaen</hi> (canoas) ó esquifes</term>; nos recibieron bien á su modo haciéndonos parte de su miseria. Ellos viven del otro lado del <hi rend="italic">Parnaw</hi>, esto es, á la derecha; hablan otra lengua, se ponen 2 estrellitas en las narices. Altos y bien formados los hombres, las mujeres empero son horrorosas, como se dijo ya. Están á 64 <hi rend="italic">meil</hi> (leguas) de los Gulgaises.</p>

        <p>Y cuando se cumplieron los 4 días de estar con ellos, hallamos estirada en la tierra una <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=670">serpiente extremadamente grande</term>, que medía 25 pies de largo y gruesa como un hombre, overa de negro y amarillo; y la matamos con un arcabuz. Y eso que la vieron los Indios se maravillaron de su tamaño,

      </p>
      </div>
    </body></text></TEI>