<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="https://vault.tei-c.org/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Viaje al Río de la Plata (1534-1554)</title>
        <author>Ulrich Schmidel</author>
        <editor n="1">Romina De León</editor>
        <editor n="2">Laura Volkind</editor>
        <editor n="3">Gabriel Calarco</editor>
        <editor n="4">Gimena del Rio Riande</editor>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>HD LAB</publisher>
        <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Compartir Igual 4.0 Internacional</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>

      <sourceDesc> 
        <bibl>
        <pubPlace>Buenos Aires, Alsina 500</pubPlace>
          <publisher>Cabaut y Cía. Editores - Librería del Colegio</publisher>   
          <date>1903</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text><body><pb n="168" facs="168.jpg"/><div type="capitulo" n="18">
        
        
        
        <p>nación de las que hasta allí habíamos visto; en cada una de estas canoas ó esquifes cabían hasta 20 personas.</p>

        <p>Esta gente nos salió al encuentro por agua en son de guerra, con 500 canoas ó <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=577">esquifes</term>, pero sin sacarnos mayor ventaja, les matamos á muchos con nuestros <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=397">arcabuces</term>, porque hasta entonces no habían visto arcabuces ni cristianos. Mas cuando llegamos á sus casas no les pudimos sacar ventaja alguna, porque el lugar distaba una <hi rend="italic">milla</hi> (legua) de camino del agua <hi rend="italic">Paranaw</hi>, donde teníamos los navíos, y sus pueblos estaban rodeados de agua muy profunda á todos vientos, así que no les pudimos hacer mal alguno, ni quitarles nada; y como hallamos 250 canoas, ó esquifes, las quemamos y destruimos. Tampoco nos pareció prudente apartarnos demasiado de nuestros navíos, porque recelábamos que nos pudiesen atacar por el lado opuesto; así, pues, nos volvimos á los navíos; porque la guerra que ellos hacen es sólo por agua.</p>
        
        <p>Hasta estos <hi rend="italic">Mapenus</hi>, desde la antedicha nación que acabamos de dejar (se cuentan) 95 <hi rend="italic">millas</hi> (leguas) de camino.</p>
      </div>
    </body></text></TEI>