<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="https://vault.tei-c.org/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Viaje al Río de la Plata (1534-1554)</title>
        <author>Ulrich Schmidel</author>
        <editor n="1">Romina De León</editor>
        <editor n="2">Gabriel Calarco</editor>
        <editor n="3">Laura Volkind</editor>
        <editor n="4">Gimena del Rio Riande</editor>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>HD LAB</publisher>
        <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Compartir Igual 4.0 Internacional</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>

      <sourceDesc> 
        <bibl>
        <pubPlace>Buenos Aires, Alsina 500</pubPlace> <publisher>Cabaut y Cía. Editores - Librería del Colegio</publisher>
        <date>1903</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text><body><div type="capitulo" n="19">


        <pb n="170" facs="170.jpg"/>
        
        <p> y bien formados, uno y otro sexo; las mujeres son lindas, se pintan y se tapan las vergüenzas.</p>
        
        <p>Eso que llegamos adonde ellos estaban, se presentaron de guerra dispuestos á pelearnos; y con esto creían no dejarnos pasar adelante; cuando esto vimos y que no había más remedio, nos encomendamos á Dios, el Todopoderoso, y nos preparamos en orden de batalla por agua y por tierra, los peleamos y acabamos á muchísimos de los <hi rend="italic">Aigas</hi>, y ellos nos mataron 15 hombres. Dios los favorezca á todos. Estos <hi rend="italic">Aeiges</hi> son buenos guerreros, los mejores que hay, si es por agua, pero por tierra no lo son tanto.</p>
        
        <p>Con tiempo habian hecho huir á sus mujeres é hijos, del mismo modo habían ocultado la comida y cuanto tenían, así que no les pudimos quitar ni aprovechar nada. Mas cómo les fué al fin es lo que á su tiempo se dirá.</p> 
        
        <p>Su pueblo está cerca de un <hi rend="italic">agua corriente</hi> (río) que se llama <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=426"><hi rend="italic">Jepedy</hi> (Ipiti)</placeName>, se halla en la otra banda del <hi rend="italic">Paraboe</hi>, nace de la sierra del <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=431">Perú</placeName>, de una ciudad llamada <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=429"><hi rend="italic">Duchkameyen</hi> (Tucumán)</placeName>. A los <hi rend="italic">Aeiges</hi> de los dichos <hi rend="italic">Kuremagbeis</hi> son 35 <hi rend="italic">milla</hi> (leguas) de camino.</p>
      </div>
    </body></text></TEI>