<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="https://vault.tei-c.org/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Viaje al Río de la Plata (1534-1554)</title>
        <author>Ulrich Schmidel</author>
        <editor n="1">Romina De León</editor>
        <editor n="2">Laura Volkind</editor>
        <editor n="3">Gabriel Calarco</editor>
        <editor n="4">Gimena del Rio Riande</editor>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>HD LAB</publisher>
        <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Compartir Igual 4.0 Internacional</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc> 
        <bibl>
        <pubPlace>Buenos Aires, Alsina 500</pubPlace> <publisher>Cabaut y Cía. Editores - Librería del Colegio</publisher>
        <date>1903</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text><body>
        <pb n="186" facs="186.jpg"/>  
        <div type="capitulo" n="26">


        
       <p> manecimos en la dicha ciudad <hi rend="italic">Nostra Singnora</hi>, y sin poder conseguir la menor noticia ni voz alguna de como les había ido á nuestra gente, sólo los <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=629">Caríos</term> le anunciaban á nuestro capitán <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=90"><hi rend="italic"><note ana="Domingo Martínez de Irala">Domenigo Eyolla</note></hi></persName> ser voz general que nuestros Cristianos tenían que haber perecido todos á manos de los <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=721"><hi rend="italic">Peyenbass</hi></term>, como se decia. Pero nosotros no queríamos creer que fuese cierto mientras no lo oyésemos declarar á un <hi rend="italic">Payenbas</hi> que la tal cosa era así. A los 2 meses de este tiempo llegaron allí los Caríos y le trajeron á nuestro capitán <hi rend="italic">Marthin Domenigo Eyolla</hi> (Irala) 2 <hi rend="italic">Payenbas</hi>, que habían tomado prisioneros; cuando nuestro capitán los vió les preguntó si ellos habían tenido parte en la muerte de los Cristianos; aquí mintieron mucho y dijeron que él, nuestro capitán general, y su gente aun no habían llegado de tierra adentro. En seguida el capitán consiguió del justicia y del maestre de campo que se interrogase á los <hi rend="italic">Payenbas</hi> con apremio, porque así se averiguase la verdad; y se les dió <hi rend="italic">tormento</hi> á tal punto que declararon y confesaron ser verdad que ellos habían muerto á los Cristianos con su capitán. Después de esto nuestro capitán <hi rend="italic">Marthin Eyolla</hi> hizo condenar á los dos <hi rend="italic">Bayenbas</hi> y atarlos á un palo con una gran hoguera á la vuelta para quemarlos.</p>
      </div>
    </body></text></TEI>