<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="https://vault.tei-c.org/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Viaje al Río de la Plata (1534-1554)</title>
        <author>Ulrich Schmidel</author>
        <editor n="1">Romina De León</editor>
        <editor n="2">Laura Volkind</editor>
        <editor n="3">Gabriel Calarco</editor>
        <editor n="4">Gimena del Rio Riande</editor>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>HD LAB</publisher>
        <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Compartir Igual 4.0 Internacional</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc> 
        <bibl>
        <pubPlace>Buenos Aires, Alsina 500</pubPlace> <publisher>Cabaut y Cía. Editores - Librería del Colegio</publisher>
        <date>1903</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text><body><div type="capitulo" n="29">
    
      
      <pb n="195" facs="195.jpg"/>  
       <p>   gamos á <hi rend="italic">Sannt Katarina</hi>, allí nos encontramos con el susodicho navío, que de <hi rend="italic">Hispania</hi> había llegado, y al capitán junto con toda su gente; nos alegramos en grande, y nos quedamos 2 meses allí mismo, y cargamos nuestro galeón de arroz, <hi rend="italic">mandeoch</hi> (fariña?) y <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=631">trigo turco (maíz)</term> en mucha cantidad, de suerte que ya no podíamos meter más en los 2 navíos; después de esto nosotros y los 2 navíos y el capitán <hi rend="italic">Aluiso</hi> (Cabrera) y toda su gente juntos salimos en viaje de <hi rend="italic">S. Katarina</hi> á <hi rend="italic">Bonas Ayers</hi> en <placeName><hi rend="italic">Inndiam</hi> (Indias)</placeName>, y de allí llegamos como á las 20 millas (leguas) y dimos con un agua corriente <placeName><hi rend="italic">Parnaw Wassu</hi> (Paraná Guazú)</placeName>. Esta agua tiene de ancho en la boca 40 <hi rend="itali">millas</hi> (leguas) y sigue de este ancho por 80 <hi rend="italic">millas</hi> (leguas) de camino, hasta que uno llega á un puerto llamado <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=413"><hi rend="italic">S. Gabriel</hi></placeName>; allí el agua <hi rend="italic">Parnau</hi> tiene 8 <hi rend="italic">millas</hi> (leguas) de ancho. Así pues llegamos, como se dijo, á 20 <hi rend="italic">millas</hi> (leguas) en esta agua, la <note ana="En el calendario litúrgico latino, 1 de noviembre">víspera de Todos Santos</note>, y arribamos al anochecer á este punto con los dos navíos reunidos; y nos preguntamos el uno al otro si estábamos ya en el agua corriente <hi rend="italic">Pernau</hi>; y aunque aseguraba nuestro piloto, que habíamos llegado ya al agua corriente, el otro piloto le decía á su capitán, que estábamos aun á 20 <hi rend="italic">millas</hi> (leguas) de distancia de ese punto. Porque en el mar cuando 2, 3 ó más navíos andan en com-
        </p>
        </div>
    </body></text></TEI>