<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="https://vault.tei-c.org/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Viaje al Río de la Plata (1534-1554)</title>
        <author>Ulrich Schmidel</author>
        <editor n="1">Romina De León</editor>
        <editor n="2">Laura Volkind</editor>
        <editor n="3">Gabriel Calarco</editor>
        <editor n="4">Gimena del Rio Riande</editor>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>HD LAB</publisher>
        <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Compartir Igual 4.0 Internacional</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc> 
        <bibl>
        <pubPlace>Buenos Aires, Alsina 500</pubPlace> <publisher>Cabaut y Cía. Editores - Librería del Colegio</publisher>
        <date>1903</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text><body><div type="capitulo" n="33">
        <pb n="203" facs="203.jpg"/>
        <head>CAPÍTULO XXXIII</head>
        <head type="titulocapitulo">GUERRA CONTRA TABARÉ. ÉSTE ES VENCIDO</head>
        
        <p>Después de ésto, dijo él al principal de los Indios que estaba en el asiento <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=443"><hi rend="italic">Nostra Singnora</hi></placeName> que tenía que facilitarle 2.000 Indios y marchar con los Cristianos aguas arriba; los Indios se ofrecieron de buena gana y prometieron obedecerle, y agregaron esto más, que él, nuestro capitán general, debería pensarlo bien primero y no lanzarse así no más tierra adentro; porque toda la <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=467">provincia <hi rend="italic">Dabre</hi> (Tabaré)</placeName> de los <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=629"><hi rend="italic">Caríos</hi></term> estaba alzada con todo su poder y se disponían á marchar contra los Cristianos; porque este <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=152"><hi rend="italic">Dabre</hi> (Tabaré)</persName> era hermano del <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=150"><hi rend="italic">Acheres</hi> (Aracaré)</persName> que había sido ahorcado, por eso quería él vengar aquella muerte.</p>
      <pb n="204" facs="204.jpg"/>      
        <p>Así pues, nuestro capitán general tuvo que dejarse de este viaje y á causa de esto prepararse y marchar contra sus enemigos. En seguida mandó de acuerdo con su hermano de adopción <persName ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/90"><hi rend="italic">Marthin Domenigo Eyolla</hi> (Irala)</persName>, que tomase 400 hombres y 2.000 Indios y marchase contra los susodichos <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/872"><hi rend="italic">Daberes</hi> (Tabarés)</term> ó <hi rend="italic">Caríos</hi> y que á todos ellos juntos los expulsase ó destruyese. <hi rend="italic">Marthin Doménigo Eyolla</hi> (Irala) obedeció la tal orden y marchó con esta gente de la ciudad <hi rend="italic">Nostra Singnora</hi> y avanzó contra los enemigos, y primero hizo requerir al <hi rend="italic">Dabero</hi> (Tabaré) de parte de la Cesárea Majestad. Mas este <hi rend="italic">Dabere</hi> (Tabaré) no quiso ceder ni prestarse; tenía mucha gente reunida y su pueblo bien fortificado con <note ana="Estacas que se utilizaban para fortificar una terreno.">palizadas</note> que es un muro hecho de maderos; de estos muros tenía el pueblo 3 á la redonda y zanjas muy anchas, como consta en el <rs ref="capitulo_21">capítulo XXI</rs>; mas nosotros ya desde antes sabíamos qué valor darles á las tales cosas.</p>
        <p>Así acampamos hasta el cuarto día en que ganamos la primera ventaja, y 3 horas antes de amanecer entramos al pueblo y matamos á todos los que encontramos y tomamos á muchas mujeres; que nos sirvieron de mucho después. En la tal escaramuza 18 Cristianos murieron y muchísimos de los nuestros fueron heridos; ítem sucumbieron
      <pb n="205" facs="205.jpg"/>      
        muchos de nuestros Indios; pero no nos llevaron mucha ventaja, porque de la parte de ellos los muertos de los <hi rend="italic"><note ana="Característica que le daban los españoles a ciertos pueblos nativos. Esta fue originada por C. Colón, mito que se enmarca dentro de la cultura de los pueblos, alejada de las fábulas medievales que traían consigo los europeos.">Canibelless</note></hi> (antropófagos) alcanzaron á los 3.000.</p>
        <p>No se pasó mucho tiempo sin que viniesen <hi rend="italic">Dabere</hi> (Tabaré) con su gente á pedirnos perdón y nos rogaron que les quisiésemos devolver sus mujeres é hijos, porque así también él, <hi rend="italic">Dabere</hi> (Tabaré), y su gente nos servirían á los Cristianos y serían nuestros súbditos. Lo cual tuvo que prometerle nuestro Capitán según las instrucciones de la Cesárea Majestad.</p>
      </div>
    </body></text></TEI>