<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="https://vault.tei-c.org/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Viaje al Río de la Plata (1534-1554)</title>
        <author>Ulrich Schmidel</author>
        <editor n="1">Romina De León</editor>
        <editor n="2">Laura Volkind</editor>
        <editor n="3">Gabriel Calarco</editor>
        <editor n="4">Gimena del Rio Riande</editor>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>HD LAB</publisher>
        <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Compartir Igual 4.0 Internacional</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc> 
        <bibl>
        <pubPlace>Buenos Aires, Alsina 500</pubPlace> <publisher>Cabaut y Cía. Editores - Librería del Colegio</publisher>
        <date>1903</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text><body>   <pb n="214" facs="214.jpg"/>  <div type="capitulo" n="36">
      
       
        <p>sas á su manera, y muy bien que saben pecar estando á obscuras.</p>
        <p>Con estos <hi rend="italic">Scherues</hi> (Xarayes) nos quedamos un día y navegamos desde allí hasta llegar en 3 días á lo de un rey, que está á 14 <hi rend="italic">millas</hi> (leguas) de allá [su gente]. Se llaman también <hi rend="italic">Scherues</hi> (Xarayes), pero su tierra no tiene más que 4 <hi rend="italic">millas</hi> (leguas) de camino de ancho; también tiene él un pueblo situado á orillas del agua <placeName ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/421"><hi rend="italic">Paraboe</hi></placeName>. Allí dejamos nuestro navío con 12 Españoles, que lo cuiden, para que cuando llegásemos nos sirviese de amparo; les encargamos también á estos <hi rend="italic">Scherues</hi> (Xarayes) en el propio pueblo, que tenían que portarse como buenos amigos con los Cristianos, como que también así lo hicieron.</p>
        <p>Así pues nos quedamos 2 días enteros en el pueblo y nos aprestamos para el viaje y nos tomamos cuanto nos hacía falta; después cruzamos el agua <hi rend="italic">Paraboe</hi> y llegamos á lo del rey, allá donde vive en persona. Y allí cuando llegamos nosotros como á una <hi rend="italic">milla</hi> (legua) de distancia, entonces nos salió al encuentro el rey de los  <hi rend="italic">Scherues</hi> (Xarayes) con 12.000 hombres y tal vez más, en una pampa y en son de paz. El camino por donde andaban ellos era de 8 pasos de ancho; el tal camino estaba entapizado con puras flores y pasto hasta el pueblo, así que no se podía dar con una piedra, palo ó
        </p>
        </div>
      
    </body></text></TEI>