<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="https://vault.tei-c.org/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Viaje al Río de la Plata (1534-1554)</title>
        <author>Ulrich Schmidel</author>
        <editor n="1">Romina De León</editor>
        <editor n="2">Laura Volkind</editor>
        <editor n="3">Gabriel Calarco</editor>
        <editor n="4">Gimena del Rio Riande</editor>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>HD LAB</publisher>
        <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Compartir Igual 4.0 Internacional</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc> 
        <bibl>
        <pubPlace>Buenos Aires, Alsina 500</pubPlace> <publisher>Cabaut y Cía. Editores - Librería del Colegio</publisher>
        <date>1903</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text><body>  <pb n="215" facs="215.jpg"/>  <div type="capitulo" n="36">
      
    
        <p>paja alguna; también el rey se traía su <hi rend="italic">música</hi> consigo, tal y como el caramillo entre nosotros; también había mandado el rey que para esta ocasión se corriesen <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=556">venados</term> y otras salvajinas, á uno y otro lado del camino; así por suerte ellos habían cogido 30 venados y 20 <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=32"><hi rend="italic">abestraussen</hi> (avestruces), ó <hi rend="italic">nandú</hi> (ñandú)</term>; y era cosa de alegrarse de ver.</p>
        <p>Y cuando nosotros hubimos ya llegado á su pueblo, hizo el rey que cada 2 Cristianos entrasen en una casa, y que nuestro capitán junto con su servidumbre pasase á la casa real; después de esto el rey de los <hi rend="italic">Scherues</hi> encargó á sus súbditos, que nos diesen lo que nos hacía falta. También el rey reunió su corte á su manera como el más poderoso señor de la tierra; hay que hacerle música á la mesa cuantas veces se le antoja; entonces los hombres y las mujeres más hermosas tienen por obligación que bailarle; el tal baile de ellos es cosa de verse como maravilla, en especial para nosotros los Cristianos, de suerte que uno tiene que olvidarse hasta de su boca.</p>
        <p>Esta gente se parece á los <hi rend="italic">Scherues</hi> (Xarayes), de los que se dijo ya más atrás. Sus mujeres
        </p>
        </div>
      
    </body></text></TEI>