<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="https://vault.tei-c.org/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Viaje al Río de la Plata (1534-1554)</title>
        <author>Ulrich Schmidel</author>
        <editor n="1">Romina De León</editor>
        <editor n="2">Laura Volkind</editor>
        <editor n="3">Gabriel Calarco</editor>
        <editor n="4">Gimena del Rio Riande</editor>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>HD LAB</publisher>
        <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Compartir Igual 4.0 Internacional</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc> 
        <bibl>
        <pubPlace>Buenos Aires, Alsina 500</pubPlace> <publisher>Cabaut y Cía. Editores - Librería del Colegio</publisher>
        <date>1903</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text><body>   <pb n="219" facs="219.jpg"/>  <div type="capitulo" n="37">

   
        <p>Ahora nuestro capitán <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=160"><hi rend="italic">Ernando Rieffiro</hi> (Ribera)</persName> pidió al dicho rey de los <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=825"><hi rend="italic">Scherueses</hi> (Xarayes)</term> que nos facilitase algunos hombres de su gente, porque él quería marchar tierra adentro y buscar á los susodichos <hi rend="italic">Amossenes</hi> (Amazones), para que así los <hi rend="italic">Scherues</hi> (Xarayes) cargasen nuestro botín y nos mostrasen el camino; de su parte el rey se hallaba dispuesto, mas demostró á las claras, que la tierra en este tiempo estaba anegada y que no era bueno por ahora viajar tierra adentro; mas nosotros no quisimos creer, sino que le exigimos los Indios, así pues él le dió á nuestro capitán para su persona 20 hombres, que debían cargarle el botín y los víveres, y á cada uno de nosotros 5 Indios para que nos sirviesen y cargasen lo que hacía falta, porque teníamos que caminar 8 días en que no encontraríamos más Indios.</p>
        <p>Así llegamos á una nación llamada de los <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=851"><hi rend="italic">Syeberiss</hi> (Paresis?)</term>; se parecen á los <hi rend="italic">Scherues</hi> (Xarayes) en la lengua y en otras cosas. Estos 8 días caminamos nosotros siempre y siempre en el agua hasta la cintura y la rodilla, día y noche, así que de allí no podíamos ni sabíamos como salir. Si se nos ofrecía hacer fuego, teníamos que amontonar trozos grandes unos sobre otros y hacer el fuego encima; y aconteció muchas veces, que la olla en que teníamos la comida junto con el fuego</p>
      
      </div>
    </body></text></TEI>