<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="https://vault.tei-c.org/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Viaje al Río de la Plata (1534-1554)</title>
        <author>Ulrich Schmidel</author>
        <editor n="1">Romina De León</editor>
        <editor n="2">Laura Volkind</editor>
        <editor n="3">Gabriel Calarco</editor>
        <editor n="4">Gimena del Rio Riande</editor>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>HD LAB</publisher>
        <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Compartir Igual 4.0 Internacional</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc> 
        <bibl>
        <pubPlace>Buenos Aires, Alsina 500</pubPlace> <publisher>Cabaut y Cía. Editores - Librería del Colegio</publisher>
        <date>1903</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text><body>   <pb n="216" facs="216.jpg"/>   <div type="capitulo" n="36">
      
      
        <p>hacen unas mantas grandes de <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=930">algodón</term>, tan sutiles como tela de <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=441"><hi rend="italic">Arlas</hi> (Arles)</placeName>, en las que ellas después bordan varias figuras como ser venados, avestruces, <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=644">ovejas de Indias (llamas ó guanacos)</term>, ó lo que sea que se puede. En las tales mantas duermen cuando hace frío, ó se sientan sobre ellas, según la necesidad ó el antojo del momento. Estas mujeres son muy hermosas y grandes enamoradas; muy corrientes y de naturaleza muy ardiente á mi modo de ver.</p>
        <p>Allí nos demoramos unos 4 días, y en ese tiempo el rey preguntó á nuestro capitán cual era nuestro deseo é intención, y hacia donde queríamos marchar. A esto contestó nuestro capitán que él buscaba oro y plata. También le dió el rey una corona de oro que pesaba casi un marco y medio, ítem una <hi rend="italic">plenschen</hi> (plancha) de oro, que alcanzaba á jeme y medio de largo y á medio jeme de ancho; también un <hi rend="italic">prusseleh</hi> (brazalete) esto es, un medio <hi rend="italic">harnischs</hi> (arnés) y otras cosas más de plata, y dijo después á nuestro capitán, que él ya no tenía más oro ni plata y que estas susodi-</p>
      </div>
    </body></text></TEI>