<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="https://vault.tei-c.org/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Viaje al Río de la Plata (1534-1554)</title>
        <author>Ulrich Schmidel</author>
        <editor n="1">Romina De León</editor>
        <editor n="2">Laura Volkind</editor>
        <editor n="3">Gabriel Calarco</editor>
        <editor n="4">Gimena del Rio Riande</editor>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>HD LAB</publisher>
        <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Compartir Igual 4.0 Internacional</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc> 
        <bibl>
        <pubPlace>Buenos Aires, Alsina 500</pubPlace> <publisher>Cabaut y Cía. Editores - Librería del Colegio</publisher>
        <date>1903</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text><body>   <pb n="211" facs="211.jpg"/><div type="capitulo" n="35">
      
   
        <p>caré) Hay muchas poblaciones unas cerca de otras; es gente alta y gruesa, hombres y mujeres, que los iguale nada he visto en todo el <placeName ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/358">Río delle Plata</placeName>. Estos <hi rend="italic">Achares</hi> (Yacarés) están á 36 <hi rend="italic">millas</hi> (leguas) de los dichos <hi rend="italic">Sueruekuessis</hi> más inmediatos; no tienen más de comer que pescado y carne; las mujeres no se tapan las vergüenzas. Con estos <hi rend="italic">Acheress</hi> nos quedamos un día entero. Aquí los dichos <hi rend="italic">Sueruekuessis</hi> se volvieron otra vez con sus 10 <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/519"><hi rend="italic">Cannanen</hi> (canoas)</term> á su pueblo. En seguida <hi rend="italic">Ernando Rieffere</hi> (Ribera), nuestro capitán, les hizo saber á los Acheres (Yacaré) que tenían que mostrarnos el camino á los <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/825"><hi rend="italic">Scherues</hi> (Jarayes)</term>, y se prestaron ellos gustosos, y nos acompañaron de su pueblo con 8 <hi rend="italic">cananen</hi> (canoas) y nos procuraban, dos veces por día, pescado y carne, con lo que nosotros teníamos de comer en abundancia.</p>
        <p>Por qué esta nación se llama <hi rend="italic">Acheres</hi> (Yacaré), es la razón (esta): <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/478"><hi rend="italic">achere</hi></term> es un pez que tiene el cuero tan duro que uno no lo puede herir con un cuchillo, ni menos penetrarle una flecha de los Indios; es un pez grande, y les hace mucho mal á los demás peces; item sus huevas ú ovas, que de suyo pone en tierra, á unos dos ó tres pasos del agua, saben como á almizcle; es bueno para co-
        </p>
        </div>
    </body></text></TEI>