<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="https://vault.tei-c.org/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Viaje al Río de la Plata (1534-1554)</title>
        <author>Ulrich Schmidel</author>
        <editor n="1">Romina De León</editor>
        <editor n="2">Laura Volkind</editor>
        <editor n="3">Gabriel Calarco</editor>
        <editor n="4">Gimena del Rio Riande</editor>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>HD LAB</publisher>
        <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Compartir Igual 4.0 Internacional</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc> 
        <bibl>
        <pubPlace>Buenos Aires, Alsina 500</pubPlace> <publisher>Cabaut y Cía. Editores - Librería del Colegio</publisher>
        <date>1903</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text><body>  <pb n="226" facs="226.jpg"/>  <div type="capitulo" n="39">
      
    
        <p>habíamos visitado. Mas nosotros los soldados por nada quisimos consentirlo, ni menos en esta estación en que la tierra está anegada; por otro lado la mayor parte de la gente no solo estaba muy enferma y cansada, sino que tampoco tenía ya mayor respecto por el dicho capitán <persName ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/126"><hi rend="italic">Aluiso Capessa de Bacha</hi></persName>; algo más, era cosa bien sabida entre el común de la gente ó soldados, que se trataba de un hombre que jamás en la vida había tenido idea propia ni habilidad para mandar.</p>
        <p>Así permanecimos nosotros unos 2 meses entre los susodichos <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/851"><hi rend="italic">Syeberis</hi> (Suruchakuiss?)</term>. Por este tiempo una fiebre lo tomó al capitán general <hi rend="italic">Aluiso Capessa de Bacha</hi>, así que cayó gravemente enfermo; acaso no se hubiese perdido gran cosa si en esta vez hubiese fallecido; porque lo que era él bien poco valía para con nosotros. En esta tierra de los <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/834"><hi rend="italic">Suerachkuesys</hi></term> no he visto Indio alguno que alcanzase á los 40 ó 50 años de edad, porque en mi vida he visto tierra más mal sana, por hallarse en una región en que el sol se eleva más; es casi tan apestada como <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/469">Santo Tomé</term>. Allá entre los <hi rend="italic">Suerukhues</hi> ví yo la constelación <note ana="Osa Mayor (en latín, Ursa Maior) es una constelación visible durante todo el año en el hemisferio norte.">Ursa Major</note>; porque nosotros habíamos echado menos á
      </p>
      </div>
    </body></text></TEI>