<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="https://vault.tei-c.org/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Viaje al Río de la Plata (1534-1554)</title>
        <author>Ulrich Schmidel</author>
        <editor n="1">Romina De León</editor>
        <editor n="2">Laura Volkind</editor>
        <editor n="3">Gabriel Calarco</editor>
        <editor n="4">Gimena del Rio Riande</editor>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>HD LAB</publisher>
        <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Compartir Igual 4.0 Internacional</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc> 
        <bibl>
        <pubPlace>Buenos Aires, Alsina 500</pubPlace> <publisher>Cabaut y Cía. Editores - Librería del Colegio</publisher>
        <date>1903</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text><body>   <pb n="221" facs="221.jpg"/>   <div type="capitulo" n="37">
     
      
        <p>por aquel tiempo mismo había llovido tanto que la tierra estaba llena de agua, porque la tierra es una planicie llana; con el tiempo quedamos bien escarmentados de la tal agua, como oiréis más tarde.</p>
        <p>Después de esto el día 9 entre 10 y 11 del día llegamos al pueblo de los <hi rend="italic">Orttheueser</hi> (Urtueses), y eso que fueron ya las 12 recien llegamos á la plaza en el pueblo, allí donde estaba la casa del principal de los Ortteuesen.</p>
        <p>Pero casualmente por ese tiempo había una peste grande entre los Ortthuessen, de pura hambre, porque no tenían qué comer; á causa de que los <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/849"><hi rend="italic">duckhuss</hi> (Tucus) ó langosta</term> por segunda vez y casi por completo les había comido y destruido el <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/631">maíz</term> y el fruto de los árboles. Cuando nosotros los Cristianos tal cosa comprendimos y vimos nos alarmamos mucho y nos convencimos que no podíamos quedar mucho tiempo en la tierra, porque nosotros tampoco teníamos mucho de comer. Así pues nuestro capitán le averiguó al principal de ellos acerca de los <hi rend="italic">Amosenes</hi> (Amazones), y él le contó, que necesitábamos un mes entero hasta llegar á los <hi rend="italic">Amossenes</hi> (Amazones), y más aun, que toda la tierra estaba llena de agua, como que al fin y al cabo así se dejaba ver.</p>
        <p>Aquí fué que el principal de los <hi rend="italic">Ortheueses</hi> dió á nuestro capitán 4 <hi rend="italic">plenschen</hi> (planchas) de oro y,</p>
      
      </div>
    </body></text></TEI>