<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="https://vault.tei-c.org/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Viaje al Río de la Plata (1534-1554)</title>
        <author>Ulrich Schmidel</author>
        <editor n="1">Romina De León</editor>
        <editor n="2">Laura Volkind</editor>
        <editor n="3">Gabriel Calarco</editor>
        <editor n="4">Gimena del Rio Riande</editor>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>HD LAB</publisher>
        <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Compartir Igual 4.0 Internacional</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc> 
        <bibl>
        <pubPlace>Buenos Aires, Alsina 500</pubPlace> <publisher>Cabaut y Cía. Editores - Librería del Colegio</publisher>
        <date>1903</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text><body><div type="capitulo" n="42">
        <pb n="235" facs="235.jpg"/>
        <head>CAPÍTULO XLII</head>
        <head type="titulocapitulo">LOS CRISTIANOS, CON AUXILIO DE LOS YEPERÚ Y BATATÁ, GANAN LOS PUEBLOS DE LA FRONTERA Y CARAYEBÁ.</head>
          
            <p>En seguida salimos de la ciudad <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=443"><hi rend="italic">Nostra Singnora de Sunssión</hi></placeName>, con nuestro capitán general, 350 Cristianos y estos 1.000 Indios, con los que á cada Cristiano le tocaban de á 3 Indios que le sirvan, como lo había dispuesto y ordenado nuestro capitán; y después de esto llegamos á 3 <hi rend="italic">millas</hi> (leguas) de donde nuestros enemigos estaban acampados en la pampa fuertes de unos 15.000 hombres de los <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=629">Caríos</term> y se habían colocado muy bien; cuando nosotros nos pusimos como á una media legua de ellos no quisimos hacer nada en ese mismo día, porque estábamos muy cansados y también llovía, por eso hicimos alto en el bosque, adonde acampamos esa misma noche; y al otro día les llevamos el ataque, como á las 6, y como á las 7 nos encontrámos con ellos, los Caríos enemigos, y nos batimos como hasta las 10, hora en que tuvieron que disparar y tomaron hacia un pueblo á 4 <hi rend="italic">millas</hi> (leguas) de distancia que ellos habían fortificado y se llamaba <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=185"><hi rend="italic">Frondiere</hi> (Frontera)</placeName> su ca-
              
          <pb n="236" facs="236.jpg"/>  
            pitán Indio se llamaba <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=182"><hi rend="italic">Machkaria</hi></persName>. En esta escaramuza murieron de parte de los enemigos, es decir, de los que nosotros matamos, unos 2.000 hombres, cuyas cabezas allí no más se las llevaron los <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=867"><hi rend="italic">Geberus</hi> (Yapirú)</term>; también de nuestra parte sucumbieron 10 hombres de los <hi rend="italic">Geberus</hi> (Yapirú) y <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=862"><hi rend="italic">Batatheis</hi> (Batatá)</term> como unos 40 hombres, sin contar los que habían sido heridos por los enemigos, que nosotros [despachamos] á la ciudad <hi rend="italic">Nostra Singnora de Sunssión</hi>. Mas nosotros con nuestras fuerzas [perseguimos] á nuestros enemigos hasta su pueblo <hi rend="italic">Froendiere</hi> (Frontera), donde se hallaba el principal <hi rend="italic">Marchkayrio</hi> de los Carios. Pero sucedía que estos mismos Caríos habían defendido su pueblo con 3 palizadas construidas de madera, en forma de muro; estos postes eran del grueso de la cintura de un hombre ó más, y desde el suelo se levantaban unas 3 brazadas y lo enterrado sería como del alto de un hombre.</p>
            <p>Iten más tenían de aquellos hoyos en que habían clavado 5 ó 6 estacas pequeñas, afiladas como agujas, y plantadas en cada hoyo, de las que ya se dijo algo en el <rs ref="cap_21">capítulo XXI</rs>; ahora este pueblo de ellos era muy fuerte, y en él había mucha chusma, para no decir nada de la gente de pelea. Aunque los asediamos durante 3 días, no Ies pudimos hacer nada, ni sacarles ventaja alguna hasta que Dios Todopoderoso nos prestó su Divina
      <pb n="237" facs="237.jpg"/>      
            ayuda contra ellos, con la que pudimos más que ellos. Con apuro fabricamos unas grandes <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=712"><hi rend="italic">rodelas</hi></term> ó <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=936"><hi rend="italic">paveses</hi></term> con cueros de <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=556">venado</term> ó de <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=748"><hi rend="italic">annda</hi> (anta)</term> esta es una gran bestia, como mula de cuenta, es obscura, los pies como de vaca, pero en todo lo demás se parece á un burro; son buenos para comer, y los hay en gran cantidad en la tierra; el cuero es de medio dedo de grueso. Repartimos nosotros los tales paveses. Paveses como éstos dimos á cada un Indio de los <hi rend="italic">Geberas</hi> (Yapirú), y también una buena <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=1060">hacha</term> á cada otro Indio; para cada dos Indios se dispuso también un arcabucero; paveses como éstos se habían preparado en número de 400.</p>
            <p>En seguida volvimos á atacar el pueblo enemigo por tres puntos, entre las 2 y 3 del día; y antes que pasasen 3 horas ya estaban las 3 <hi rend="italic">pallasaitenn</hi> (palizadas) del todo destruidas y franqueadas; después de esto llegamos con toda la gente al pueblo y dimos muerte á mucha gente, hombres, mujeres y niños, pero los más de la gente se escaparon de allí, porque huyeron á otro pueblo que estaba á 20 <hi rend="italic">millas</hi> (leguas) de este pueblo <hi rend="italic">Froendere</hi> (Frontera) y se llamaba <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=187"><hi rend="italic">Kharaieba</hi></term>. A este pueblo también lo habían fortificado ellos en toda regla yá
          <pb n="238" facs="238.jpg"/>      
            más una gruesa <hi rend="italic">suma</hi> de gente reunida de los Caríos éstos. Y estaba este pueblo situado muy cerca de la ceja de un espeso bosque, al objeto de que si llegase el caso de que nosotros los Cristianos ganásemos también este pueblo, pudiesen los <hi rend="italic">Caríos</hi> contar con el bosque de amparo, como se oirá más tarde.</p>
            <p>Ahora después nosotros los Cristianos con nuestro capitán <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=90"><hi rend="italic">Marthin Doménigo Eyolla</hi> (Irala)</persName> y los antedichos <hi rend="italic">Geberus</hi> y <hi rend="italic">Batatheis</hi> alcanzamos á nuestros enemigos los <hi rend="italic">Caríos</hi>, en este pueblo <hi rend="italic">Karaieba</hi> á eso de las 5 de la tarde, y emprendimos el sitio para atacar por tres costados del pueblo, dejamos también un pelotón (de soldados) escondidos en el bosque esa noche; á la noche también nos llegó refuerzo de la ciudad <hi rend="italic">Nostra Singnora de Sunssión</hi>, 200 Cristianos y 500 <hi rend="italic">Geberas</hi> y <hi rend="italic">Bathadeis</hi>; porque era el caso que mucha gente de la nuestra, Cristianos é Indios habían sido heridos delante del susodicho pueblo, así que los tuvimos que hacer volver, por eso nos venía esta gente de refresco, así que éramos nosotros 450 Cristianos y 1.300 <hi rend="italic">Geberas</hi> y <hi rend="italic">Bathadeis</hi>.</p>
            <p>Pero á esto nuestros enemigos habían fortificado y asegurado tan bien este su pueblo <hi rend="italic">Karaiba</hi>, tal vez como jamás antes se había hecho, es decir con <hi rend="italic">palasaiten</hi> (palizadas) y muchos fosos. Item más, habían ellos preparado unas cuevas de
          <pb n="239" facs="239.jpg"/>
            maderos en forma de trampas de ratones; si éstas hubiesen salido al colmo de sus deseos, cada una de ellas nos hubiese muerto hasta 20 ó 30; de las tales se habían construido muchas cerca de este su pueblo. Mas Dios el Todopoderoso nada de esto permitió; ¡sea El alabado y loado eternamente!</p>
            <p>Delante de este su pueblo <hi rend="italic">Karayeba</hi> estuvimos acampados 4 días, sin poderles sacar ventaja alguna, y al cabo por traición, que nunca falta en el mundo, allá vino un Indio de los enemigos <hi rend="italic">Caríos</hi> durante la noche á nuestro real á ver á nuestro capitán <hi rend="italic">Marthin Doménigo Eyolla</hi>; era aquél un principal de los <hi rend="italic">Caríos</hi> y á él obedecía el pueblo. Este pidió que no le quemásemos ni destruyésemos su pueblo, que él nos mostraría cómo y de qué manera era de tomarlo; así le prometió nuestro capitán que no permitiría que le hiciesen mal. Después de lo cual este <hi rend="italic">Caríos</hi> nos mostró un camino escusado en el bosque por el que deberíamos nosotros llegar al pueblo, y dijo que él encendería fuego en el dicho pueblo cuando llegase el momento de meternos en él. Como que todo sucedió tal cual se había arreglado y mucha gente pereció á manos de nosotros los Cristianos y fué destruida; y los que á la fuga se dieron cayeron en manos de sus enemigos los <hi rend="italic">Geberus</hi> (Yapirú) que destruyeron y mataron á los más; pero á las mujeres y á los niños no los tenían esta vez consigo,
          <pb n="240" facs="240.jpg"/>      
            sino á 4 <hi rend="italic">millas</hi> (leguas) de allí en un bosque muy extenso.</p>
            <p>Pero la gente de los <hi rend="italic">Caríos</hi> que logró salvarse de esta escaramuza huyó á lo de otro principal de los Indios que se llamaba <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=197"><hi rend="italic">Thabere</hi> (Tabaré)</term> y su pueblo <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=525"><hi rend="italic">Juberich Sabye</hi> (Yeruquihaba)</placeName> que estaba á 140 <hi rend="italic">millas</hi> (leguas) de este pueblo <hi rend="italic">Kharayeba</hi>. Allá no pudimos ni perseguirlos ni seguirlos nosotros, porque todo lo que estaba en el camino se había talado y destruído, así que nosotros no pudiésemos hallar qué comer; con todo nos quedamos allí en el pueblo Karayeba 14 días enteros, mientras sanaban los que estaban heridos y descansaban esos días.</p>
      </div>
    </body></text></TEI>