<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="https://vault.tei-c.org/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Viaje al Río de la Plata (1534-1554)</title>
        <author>Ulrich Schmidel</author>
        <editor n="1">Romina De León</editor>
        <editor n="2">Laura Volkind</editor>
        <editor n="3">Gabriel Calarco</editor>
        <editor n="4">Gimena del Rio Riande</editor>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>HD LAB</publisher>
        <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Compartir Igual 4.0 Internacional</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc> 
        <bibl>
        <pubPlace>Buenos Aires, Alsina 500</pubPlace> <publisher>Cabaut y Cía. Editores - Librería del Colegio</publisher>
        <date>1903</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text><body><div type="capitulo" n="42">
    
              
          <pb n="236" facs="236.jpg"/>  
            <p>pitán Indio se llamaba <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=182"><hi rend="italic">Machkaria</hi></persName>. En esta escaramuza murieron de parte de los enemigos, es decir, de los que nosotros matamos, unos 2.000 hombres, cuyas cabezas allí no más se las llevaron los <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=867"><hi rend="italic">Geberus</hi> (Yapirú)</term>; también de nuestra parte sucumbieron 10 hombres de los <hi rend="italic">Geberus</hi> (Yapirú) y <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=862"><hi rend="italic">Batatheis</hi> (Batatá)</term> como unos 40 hombres, sin contar los que habían sido heridos por los enemigos, que nosotros [despachamos] á la ciudad <hi rend="italic">Nostra Singnora de Sunssión</hi>. Mas nosotros con nuestras fuerzas [perseguimos] á nuestros enemigos hasta su pueblo <hi rend="italic">Froendiere</hi> (Frontera), donde se hallaba el principal <hi rend="italic">Marchkayrio</hi> de los Carios. Pero sucedía que estos mismos Caríos habían defendido su pueblo con 3 palizadas construidas de madera, en forma de muro; estos postes eran del grueso de la cintura de un hombre ó más, y desde el suelo se levantaban unas 3 brazadas y lo enterrado sería como del alto de un hombre.</p>
            <p>Iten más tenían de aquellos hoyos en que habían clavado 5 ó 6 estacas pequeñas, afiladas como agujas, y plantadas en cada hoyo, de las que ya se dijo algo en el <rs ref="cap_21">capítulo XXI</rs>; ahora este pueblo de ellos era muy fuerte, y en él había mucha chusma, para no decir nada de la gente de pelea. Aunque los asediamos durante 3 días, no Ies pudimos hacer nada, ni sacarles ventaja alguna hasta que Dios Todopoderoso nos prestó su Divina</p>
     
      </div>
    </body></text></TEI>