<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="https://vault.tei-c.org/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Viaje al Río de la Plata (1534-1554)</title>
        <author>Ulrich Schmidel</author>
        <editor n="1">Romina De León</editor>
        <editor n="2">Laura Volkind</editor>
        <editor n="3">Gabriel Calarco</editor>
        <editor n="4">Gimena del Rio Riande</editor>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>HD LAB</publisher>
        <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Compartir Igual 4.0 Internacional</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc> 
        <bibl>
        <pubPlace>Buenos Aires, Alsina 500</pubPlace> <publisher>Cabaut y Cía. Editores - Librería del Colegio</publisher>
        <date>1903</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text><body><pb n="242" facs="242.jpg"/> <div type="capitulo" n="43">
        
               
            <p>cir que debían volverse á su tierra, cada cual á su mujer y á sus hijos, y que debían estar sujetos á los Cristianos y volverles á servir, como lo habían hecho antes de eso; pero que si ellos no querían á todos los arrojaría de la tierra. A lo que contestó el caudillo Caríos, el <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=197"><hi rend="italic">Thaberé</hi> (Tabaré)</persName>, que le anunciasen al capitán de los Cristianos que no querían saber nada con los Cristianos y que se atreviese no más á venir que ellos nos habían de dar la muerte con huesos; también castigaron á nuestros dos Indios malamente con palos y les dijeron que se mandasen mudar presto del real de ellos, porque de nó los habían de matar.</p>
            <p>Ahora pues estos dos <hi rend="italic">mansseschere</hi> (mensajeros) se presentaron á nuestro capitán y le dieron el <hi rend="italic">manssache</hi> (mensaje), de cómo les había ido, con esto nuestro capitán <hi rend="italic">Marthín Domenigo Eyolla</hi> (traía) se alzó, y nosotros con él, y marchamos contra nuestro enemigo <hi rend="italic">Thabere</hi> y los Garios, en seguida nos formamos y repartimos la gente en 4 divisiones.</p>
            <p>Así llegamos nosotros á un agua corriente, que en su lengua India se llama <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=511"><hi rend="italic">Schueschíeu</hi> (Xexuy)</placeName> es tan ancha como el <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=513">Danubio</placeName> aquí en este país (<placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=419">Baviera</placeName>), y como hasta la cintura de un hombre de</p>
          
      </div>
    </body></text></TEI>