<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="https://vault.tei-c.org/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Viaje al Río de la Plata (1534-1554)</title>
        <author>Ulrich Schmidel</author>
        <editor n="1">Romina De León</editor>
        <editor n="2">Laura Volkind</editor>
        <editor n="3">Gabriel Calarco</editor>
        <editor n="4">Gimena del Rio Riande</editor>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>HD LAB</publisher>
        <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Compartir Igual 4.0 Internacional</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc> 
        <bibl>
        <pubPlace>Buenos Aires, Alsina 500</pubPlace> <publisher>Cabaut y Cía. Editores - Librería del Colegio</publisher>
        <date>1903</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text><body><div type="capitulo" n="44">
        <pb n="245" facs="245.jpg"/>
        <head>CAPÍTULO XLIV</head>
        <head type="titulocapitulo">ENTRADA DE IRALA AL CHACO BOREAL POR LOS PAYAGUÁ Y MBAYÁ</head>
            <p>Después de esto regresamos á la ciudad <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=443"><hi rend="italic">Nostra Singnora de Sunssión</hi></placeName> y permanecimos dos años largos en aquella ciudad. Pero en todo este tiempo no había llegado ni navío ni correo alguno de <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=317"><hi rend="italic">Hispanienn</hi></placeName>; entonces nuestro capitán <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=90"><hi rend="italic">Marthin Domenigo Eyolla</hi> (Irala)</persName> hizo consultar á la gente á ver si le parecía bien que él con alguna parte de ellos marchase tierra adentro y averiguase si había oro ó plata que rescatar. A ello le contestó la gente, que marchase no más en nombre de Dios.</p>
            <p>Así por ese tiempo hizo reunir unos 350 de los Españoles y les preguntó si querían marchar con él, que él les proporcionaría todo lo necesario para este viaje, es á saber, en Indios, rocines ó ropa; y ellos se prestaron de muy buena gana á marchar con él. Después también hizo llamar á junta á los principales ó caudillos de los <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=629">Caríos</term> y pregun-
          <pb n="246" facs="246.jpg"/>    
            tó si ellos querían acompañarlo con fuerza de 2.000 hombres; y ellos contestaron que de muy buena gana y á su llamado marcharían con él.</p>
            <p>Con este tan buen y tan amistoso acuerdo de ambas partes se aprestó dicho nuestro capitán general <hi rend="italic">Marthín Domenigo Eyolla</hi> en poco más de 2 meses después, y emprendió la marcha con esta gente el año 1548 aguas arriba del <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=421"><hi rend="italic">Paraboe</hi></placeName> con 7 navíos <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=437"><hi rend="italic"/>bergenntín</term> y con 200 <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=519"><hi rend="italic">canaon</hi> (canoas)</term>. La gente que no podía caber ni en los navíos ni en las <hi rend="italic">canaen</hi> (canoas) caminaron de á pie por tierra con los 130 caballos. Y cuando nosotros los hubimos reunido á todos por tierra y por agua cerca de un cerro alto y redondo llamado <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=484">S. Ferdinando</placeName> donde en aquel tiempo vivían los antedichos <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=721"><hi rend="italic">Peyenbas</hi> (Payaguá)</term>, allí envió nuestro capitán los 5 navíos <hi rend="italic">bergenntín</hi> (bergantines) y las <hi rend="italic">canaen</hi> (canoas) de vuelta á la ciudad <hi rend="italic">Nostra Singnora de Sunssión</hi>.</p>
            <p>A los otros 2 navíos <hi rend="italic">pergentin</hi> (bergantines) los dejó allí cerca de <hi rend="italic">S. Fernando</hi>, con 50 Españoles, á quienes nombró él un capitán llamado <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=228"><hi rend="italic">Petter Diess</hi> (Pedro Díaz)</persName>; les entregó también víveres y lo demás necesario para dos años, y tenían que esperar allí hasta que él volviese de tierra adentro, porque no le sucediese á él y á su gente como le
          <pb n="247" facs="247.jpg"/>  
            había sucedido al buen señor <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=64"><hi rend="italic">Joann Eyollas</hi> (Ayolas)</persName> y á los compañeros con él, á quienes los <hi rend="italic">Pyenbass</hi> (Payaguá) habían asesinado tan cruelmente. ¡Dios los favorezca á todos! De ello se dijo ya en la <rs ref="cap_22">f. [22]</rs>.</p>
            <p>Después de esto marchó adelante nuestro capitán con 300 Cristianos y 130 caballos y 3.000 Caríos unos 8 días enteros sin que nosotros hallásemos nación alguna. A los 9 días dimos con una llamada <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=752"><hi rend="italic">Naperus</hi></term>, no tienen más de comer que pescado y carne, es una gente alta y fuerte, sus mujeres andan con las vergüenzas destapadas; no son lindas.</p>
            <p>Del dicho cerro <hi rend="italic">S. Ferdinando</hi> hasta aquí hay 38 <hi rend="italic">millas</hi> (leguas); allí nos quedamos esa noche y de allí proseguimos la marcha, viaje de 7 días, y llegamos á una nación llamada <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=876"><hi rend="italic">Maieaiess</hi> (Mbayá)</term> es una gran muchedumbre de gente; sus súbditos tienen que pescarles y cazarles y hacer lo que se les ofrece, tal y como aquí los paisanos se someten al que es noble.</p>
          <pb n="248" facs="248.jpg"/>    
            <p>Esta nación tiene mucha provisión de <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=631">trigo turco (maíz)</term>, <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=633"><hi rend="italic">mandeochade</hi> (mandioca)</term>, <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=639"><hi rend="italic">mandepoere</hi></term>, <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=638"><hi rend="italic">mandeos propys</hi></term>, <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=634"><hi rend="italic">padades</hi> (batatas)</term>, <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=698"><hi rend="italic">mannduiss</hi> (maní)</term>, <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=700"><hi rend="italic">bachakhue</hi></term> y otras raíces más, que son aparentes para servir de comida. <hi rend="italic">Iten</hi> más tienen <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=556">venados</term>, <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=644">ovejas de Indias (guanacos)</term>, <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=32">avestruces</term>, <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=748"><hi rend="italic">ennten</hi> (antas)</term>, <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=658">gansos</term>, y muchas otras aves. También los bosques están llenos de miel, de la que se hace vino y lo demás que les hace falta; cuanto más adentro se busca en la tierra, tanto más <note ana="como especifica el diccionario de autoridades de 1732, adjetivo sinónimo de fértil, abundante, copioso de frutos">feraz</note> se la encuentra. Item año redondo cosechan en el campo trigo turco (maíz) y las demás plantas ya citadas. Estas ovejas, de las que tienen mansas y ariscas, las usan como nosotros aquí á los <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=559">rocines</term> para los cargar y montar; yo mismo también una vez en el viaje anduve más de 40 <hi rend="italic">millas</hi> (leguas) montado en una oveja de estas, á saber cuando estuve enfermo de un pie; en el <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=431">Perú</placeName> las cargan con mercaderías como si fuesen <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=1067">acémilas</term>.</p>
            <p>Estos <hi rend="italic">Mayeaiess</hi> (Mbayá) son altos, gallardos y
          <pb n="249" facs="249.jpg"/>    
            gente guerrera, cuya única ocupación es la guerra. Las mujeres son lindas y no se tapan las vergüenzas; ellas no trabajan en el campo, sino que el hombre tiene que buscarse la mantención; en la casa no hacen ellas más que hilar y tejer cosas de <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=930">algodón</term>; también preparan la comida y cualquier otra cosa que se le antoja al marido de ellas, y á otros buenos aparceros más, pedirles, cuando se ofrece; y baste con lo dicho del asunto. Quien verlo quiera que allá vaya, y si de otra suerte se niega á creerlo, yendo se convencerá que la cosa es así.</p>
            <p>Cuando llegábamos á esta nación, como á una media <hi rend="italic">milla</hi> (legua) de distancia nos salieron á encontrar en el camino, donde había una pequeña aldehuela, y dijeron ellos á nuestro capitán que debíamos nosotros reposar esa noche allí en el dicho pueblo, y que ellos nos traerían todo cuanto nos faltaba; pero esto lo hacían ellos con mala intención, y para asegurarse más en seguida mandaron [ellos] á nuestro capitán 4 coronas de plata, que se ponen en la cabeza; también le dieron 6 <hi rend="italic">plennschen</hi> (planchas), de plata, de las que cada una media 1 1/2 jemes de largo y medio jeme de ancho; las tales planchas se las atan á la frente por lujo y como adorno, como también ya se dijo antes. Iten más mandaron ellos á nuestro capitán 3 lindas doncellas, ó mujeres, que no eran viejas.</p>
          <pb n="250" facs="250.jpg"/>    
            <p>Durante el tiempo que descansamos en este pueblo, después de la merienda, distribuimos nosotros la guardia, para que así estuviese la gente preparada contra los enemigos, y en seguida nos acostamos á dormir en paz. Más tarde, como á la media noche, sucedió que se le perdieron á nuestro capitán sus 3 doncellas; acaso no pudo satisfacer á todas 3, porque era un hombre de unos 60 años; si nos las hubiese entregado á nosotros los soldados, tal vez no hubiesen disparado; <hi rend="italic">en suma</hi>, causa de esto se armó gran alboroto en el real.</p>
            <p>Y tan luego como amaneció, nuestro capitán hizo tocar generala y mandó á saber, que cada cual se estuviese en su puesto con sus armas.</p>
      </div>
    </body></text></TEI>