<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="https://vault.tei-c.org/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Viaje al Río de la Plata (1534-1554)</title>
        <author>Ulrich Schmidel</author>
        <editor n="1">Romina De León</editor>
        <editor n="2">Laura Volkind</editor>
        <editor n="3">Gabriel Calarco</editor>
        <editor n="4">Gimena del Rio Riande</editor>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>HD LAB</publisher>
        <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Compartir Igual 4.0 Internacional</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc> 
        <bibl>
        <pubPlace>Buenos Aires, Alsina 500</pubPlace> <publisher>Cabaut y Cía. Editores - Librería del Colegio</publisher>
        <date>1903</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text><body><div type="capitulo" n="45">
        <pb n="250" facs="250.jpg"/>
        <head>CAPÍTULO XLV</head>
        <head type="titulocapitulo">VISITAN Á LOS MBAYÁ, CHAÑÉ, THOHANNES, PAYHONOS, MAYEHONAS, MORRONNOS, PERRONOSS</head>
            <p>Así vinieron los antedichos <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=876"><hi rend="italic">Mayaiess</hi> (Mbayá)</term> en número de 20.000 hombres y pretendieron sorprendernos, mas no nos sacaron mayor ventaja, sino que en esta misma escaramuza quedaron unos 1.000 muertos de la gente de ellos; en seguida huyeron ellos de allí y nosotros los perseguimos hasta
          <pb n="251" facs="251.jpg"/>      
            su pueblo, mas no encontramos nada allí, ni mujeres ni hijos.</p>
            <p>Entonces mandó nuestro capitán y tomó unos 150 arcabuceros y 2.500 Indios Caríos y marchó en pos de los <hi rend="italic">Mayaiedess</hi> (Mbayá) 3 días seguidos y 2 noches [á todo apurar], así que no descansábamos nosotros sino sólo para comer á medio día y dormir 4 ó 5 horas cada noche.</p>
            <p>Y al tercer día dimos con los <hi rend="italic">Mayaeides</hi> (Mbayá) todos juntos, hombres, mujeres y niños en un bosque; mas no eran ellos los <hi rend="italic">Maiaies</hi> (Mbayá) que buscábamos, sino sus amigos. Ni cuidado que se les daba á ellos de nuestra llegada allí. Así tienen que pagar justos por pecadores; porque cuando nosotros llegamos á los <hi rend="italic">Mayaiess</hi> (Mbayá) estos, matamos y apresamos hombres, mujeres y niños en número como de 3 mil personas, y si hubiese sido de día, así como fué de noche, no se escapa uno de ellos; porque había mucha gente junta en un cerro, en que había un bosque muy grande. Yo saqué de esta escaramuza más de 19 personas, hombres y mujeres, que no eran viejas; porque siempre me ha gustado más la gente moza que la vieja; también la parte que me tocó de las mantas de los Indios y otras cosas más. Después de esto nos volvimos á nuestro real, allí nos quedamos 8 días, porque había 
          <pb n="252" facs="252.jpg"/>      
            toda clase de buen bastimento. A esta nación de los <hi rend="italic">Mayaiess</hi> (Mbayá) desde <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=484"><hi rend="italic">S. Ferdinando</hi></placeName>, donde dejamos los navíos, hay 70 <hi rend="italic">millas</hi> (leguas) de camino.</p>
            <p>Después de esto volvimos á marchar hasta una nación llamada <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=885"><hi rend="italic">Zchennte</hi> (Chañé)</term>, son vasallos ó súbditos de los antedichos <hi rend="italic">Mayaiess</hi> (Mbayá), como en esta tierra (<placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=419">Baviera</placeName>) los paisanos son siervos de sus señores. Nosotros encontramos en este camino muchos rastrojos sembrados con <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=631">trigo turco (maíz)</term>, raíces, y otras frutas más, allí se tiene esta comida año redondo; cuando se recoge una cosecha, ya está la otra madura también, y cuando esta misma también está recogida, ya tienen una otra en berza. Con esto en todo tiempo del año están en vísperas de la mies. Entonces llegamos á un pequeño pueblo que pertenecía á los <hi rend="italic">Zchenne</hi> (Chañé) y cuando nos vieron todos huyeron de allí. Así nos quedamos 2 días allá y hallamos en el tal pueblo (que está á 4 <hi rend="italic">millas</hi>) (leguas) de los <hi rend="italic">Mayaie</hi> (Mbayá) más que de sobra de comer.</p>
            <p>De allí marchamos nosotros 2 días 6 <hi rend="italic">millas</hi> (leguas) hasta una nación llamada de los <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=888"><hi rend="italic">Tohannes</hi></term>;
          <pb n="253" facs="253.jpg"/>      
            allí no hallamos gente alguna, pero de comer bastante; están también sometidos á los <hi rend="italic">Mayaies</hi> (Mbayá).</p>
            <p>De allí marchamos nosotros 6 días enteros sin encontrar gente por el camino, y al 7° día llegamos á una nación llamada de los <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=891"><hi rend="italic">Payhonos</hi></term> donde había mucha Indiada reunida. El caudillo de ellos salió á recibirnos de paz con mucha gente. Este le rogó á nuestro capitán que no entrásemos á su pueblo, sino que nos quedásemos allí afuera en el mismo lugar; mas nuestro capitán no quiso consentir en nada de eso, sino que se metió derecho en el pueblo de ellos, quieran que nó; allí hubimos lo muy bastante que comer de carne, y gallinas, <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=658">gansos</term>, <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=556">venados</term>, <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=644">ovejas</term>, <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=32">avestruces</term>, <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=687">papagayos</term>, <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=649">conejillos</term>. Mas ahora dejo yo de lado lo de trigo turco (maíz) y otras raíces y frutas [sin mencionar], de lo que hay una superabundancia en la tierra; pero agua no hay mucha, casi nada de plata y oro; así que de eso nada preguntamos tampoco, porque las otras naciones que más adelante estaban por esto mismo no huyesen. Nos quedamos 3 días enteros entre estos <hi rend="italic">Payhonas</hi>; allí se impuso nuestro capitán por ellos de la manera de tierra que era; y de los <hi rend="italic">Thohanas</hi> hasta ellos hay 24 <hi rend="italic">millas</hi> (leguas) de camino; y de allí salimos y llevamos un <note ana="Lengua o lenguarace fueron los intermediarios de la comunicación entre españoles y nativos">«lengua»</note> de los <hi rend="italic">Payha-
          <pb n="254" facs="254.jpg"/>  
            nas</hi> que nos mostrase el camino, porque así tuviésemos agua que beber; desde que hay largos trechos en esta tierra sin agua.</p>
            <p>Así llegamos nosotros á las 4 <hi rend="italic">millas</hi> (leguas) á una nación llamada de los <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=895"><hi rend="italic">Maiehonas</hi> (Mayecuna?)</term> donde nos quedamos un día, y de estos volvimos á tomar un «lengua», que nos mostrase el camino; estos se prestaron y nos dieron lo que necesitábamos. Desde allí marchamos nosotros 8 <hi rend="italic">millas</hi> (leguas) y llegamos á una nación llamada de los <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=897"><hi rend="italic">Morronos</hi></term>; es una gran multitud de gente; nos recibieron muy bien; quedamos 2 días enteros entre ellos y tomamos relación de la tierra; de estos también sacamos nosotros un «lengua», que nos enseñase el camino; en seguida marchamos 4 <hi rend="italic">millas</hi> (leguas) desde allí hasta una pequeña nación llamada de los <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=898"><hi rend="italic">Perronoss</hi></term>; no tienen mucho que comer; son fuertes de unos 3 ó 4.000 hombres de pelea; quedamos un día entre ellos.</p>
            <p>De allí marchamos nosotros 12 <hi rend="italic">millas</hi> (leguas) á una nación llamada de los <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=899"><hi rend="italic">Sunennos</hi></term>, es una gran multitud de gente toda junta, y se halla sobre un cerrillo alto; el pueblo de ellos está rodeado de un bosque espinudo como muro; nos recibieron con sus arcos y flechas [y nos dieron <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=560"><hi rend="italic">dardes</hi> (dar-
          <pb n="255" facs="255.jpg"/>  
            dos)</term>] de comer; mas no las tuvieron mucho tiempo consigo; muy pronto tuvieron que abandonar el pueblo, pero primero lo incendiaron al mismo; con todo hallamos nosotros bastante que comer en el bosque; quedamos allí 3 días y los buscamos en los bosques y en el campo.</p>            
      </div>
    </body></text></TEI>