<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="https://vault.tei-c.org/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Viaje al Río de la Plata (1534-1554)</title>
        <author>Ulrich Schmidel</author>
        <editor n="1">Romina De León</editor>
        <editor n="2">Laura Volkind</editor>
        <editor n="3">Gabriel Calarco</editor>
        <editor n="4">Gimena del Rio Riande</editor>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>HD LAB</publisher>
        <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Compartir Igual 4.0 Internacional</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc> 
        <bibl>
        <pubPlace>Buenos Aires, Alsina 500</pubPlace> <publisher>Cabaut y Cía. Editores - Librería del Colegio</publisher>
        <date>1903</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text><body> <pb n="250" facs="250.jpg"/>  <div type="capitulo" n="44">
         
            <p>Durante el tiempo que descansamos en este pueblo, después de la merienda, distribuimos nosotros la guardia, para que así estuviese la gente preparada contra los enemigos, y en seguida nos acostamos á dormir en paz. Más tarde, como á la media noche, sucedió que se le perdieron á nuestro capitán sus 3 doncellas; acaso no pudo satisfacer á todas 3, porque era un hombre de unos 60 años; si nos las hubiese entregado á nosotros los soldados, tal vez no hubiesen disparado; <hi rend="italic">en suma</hi>, causa de esto se armó gran alboroto en el real.</p>
            <p>Y tan luego como amaneció, nuestro capitán hizo <note ana="La generala es un toque militar que se realiza con instrumentos como el pífano, la corneta, el tambor o el clarín, para que los soldados se dirijan a un lugar preestablecido y tomen las armas.">tocar generala</note> y mandó á saber, que cada cual se estuviese en su puesto con sus armas.</p>
        
        </div>
       
        <div type="capitulo" n="45">
        <head>CAPÍTULO XLV</head>
        <head type="titulocapitulo">VISITAN Á LOS MBAYÁ, CHAÑÉ, THOHANNES, PAYHONOS, MAYEHONAS, MORRONNOS, PERRONOSS</head>
            <p>Así vinieron los antedichos <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=876"><hi rend="italic">Mayaiess</hi> (Mbayá)</term> en número de 20.000 hombres y pretendieron sorprendernos, mas no nos sacaron mayor ventaja, sino que en esta misma escaramuza quedaron unos 1.000 muertos de la gente de ellos; en seguida huyeron ellos de allí y nosotros los perseguimos hasta</p>
            
      </div>
      </body></text></TEI>