<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="https://vault.tei-c.org/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Viaje al Río de la Plata (1534-1554)</title>
        <author>Ulrich Schmidel</author>
        <editor n="1">Romina De León</editor>
        <editor n="2">Laura Volkind</editor>
        <editor n="3">Gabriel Calarco</editor>
        <editor n="4">Gimena del Rio Riande</editor>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>HD LAB</publisher>
        <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Compartir Igual 4.0 Internacional</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc> 
        <bibl>
        <pubPlace>Buenos Aires, Alsina 500</pubPlace> <publisher>Cabaut y Cía. Editores - Librería del Colegio</publisher>
        <date>1903</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text><body><div type="capitulo" n="46">
       
            <pb n="258" facs="258.jpg"/>  
              <p>nosotros no sabíamos lo que deberíamos hacer, sí teníamos que marchar para atrás ó para adelante; entonces tiramos á la suerte sobre los dos caminos, por saber si habíamos de marchar para atrás ó para adelante; y fué que tocó la suerte de marchar adelante. A esto nuestro capitán pidió á los <hi rend="italic">Syeberís</hi> informe de la tierra y razón de toda ella; entonces contestaron ellos, que teníamos que marchar 6 días hasta llegar á una nación llamada <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=904"><hi rend="italic">Peysennes</hi></term> y que en el camino encontraríamos que beber de 2 arroyuelos y de los antedichos <hi rend="italic">Kardes</hi>.</p>
              <p>Así pues nos preparamos para la marcha y nos llevamos algunos Syeberís para que nos mostrasen el camino. Mas cuando hubimos llegado á los 3 días de camino del pueblo de ellos, huyeron los dichos <hi rend="italic">Syeberís</hi> esa noche de allí, así que no los vimos más; de suerte que nosotros mismos tuvimos que dar con el camino y llegamos después de todo á los <hi rend="italic">Peyssennos</hi>, que se prepararon á la defensa y no quisieron ser nuestros amigos, pero poco fué lo que nos sacaron, antes bien, con el favor de Dios los vencimos y les conquistamos el pueblo y ellos se dieron á la fuga; no obstante nosotros hicimos algunos prisioneros en esta escaramuza, que nos contaron como habían tenido en su pueblo á 3 Españoles, de los que uno, con el nombre de <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=232"><hi rend="italic">Jehronimus</hi> (Gerónimo)</persName>, había sido trompa de <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=24"><hi rend="italic">thonn</hi> (don) <hi rend="italic">Piettro Manthossa</hi></persName>, los cuales 3 Españoles había dejado <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=64"><hi rend="italic">Jann Eyollas</hi></persName></p>            
      </div>
    </body></text></TEI>