<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="https://vault.tei-c.org/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
   <fileDesc>
     <titleStmt>
       <title>Viaje al Río de la Plata (1534-1554)</title>
       <author>Ulrich Schmidel</author>
       <editor n="1">Romina De León</editor>
       <editor n="2">Gabriel Calarco</editor>
        <editor n="3">Laura Volkind</editor>
         <editor n="4">Gimena del Rio Riande</editor>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
       <publisher>HD LAB</publisher>
       <availability>
       <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Compartir Igual 4.0 Internacional</licence>
       </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc> 
       <bibl>
       <pubPlace>Buenos Aires, Alsina 500</pubPlace> <publisher>Cabaut y Cía. Editores - Librería del Colegio</publisher>
       <date>1903</date>
       </bibl>
     </sourceDesc>
   </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text><body>  <pb n="265" facs="265.jpg"/>  <div type="capitulo" n="48">
      
  
       <p>no dábamos nosotros con un vado seguro para pasarlo; así pues, Dios, nuestro Señor, nos concedió su Divino favor, mediante el cual logramos pasar esta agua, es decir, en la forma que sigue: hicimos unas pequeñas <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/1156">balsas</term> para cada 2, de palos y ramas, y nos dejamos llevar aguas abajo, esto mediante llegamos á la banda del agua; y en el pasaje este se ahogaron de la gente nuestra 4 personas de una de las balsas. ¡Dios nos favorezca [á ellos y] á nosotros! Esta agua da buen pescado, <hi rend="italic">iten</hi> fieras como <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/1157">tigres</term> muchas, y está á no más de 4 <hi rend="italic">millas</hi> (leguas) de camino de los <hi rend="italic">Machkaysís</hi>.</p>
       <p>Después que nosotros ya nos acercábamos á algo más que una <hi rend="italic">milla</hi> (legua) larga de camino de los dichos <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/971"><hi rend="italic">Machkaysis</hi></term>, allí nos salieron al encuentro y nos recibieron muy bien, y en seguida nos empezaron á hablar en español; nos quedamos fríos donde estábamos y acto continuo les preguntamos á quien estaban sometidos, ó á quien tenían por señor; contestaron ellos á nuestro capitán y á nosotros, que eran súbditos de un caballero en <placeName ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/317">España</placeName>, llamado <persName ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/234"><hi rend="italic">Peter Ansuless</hi> (Pedro Anzures)</persName> Entramos, pues, nosotros en el pueblo de ellos y encontramos que los chicos, como también algunos hombres y mujeres, estaban todos comidos de un insecto, que se parece á una <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/1158">pulga</term>; éstos, si llegan á meterse entre los dedos de los pies de la</p>
             
     </div>
   </body></text></TEI>