<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="https://vault.tei-c.org/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
   <fileDesc>
     <titleStmt>
       <title>Viaje al Río de la Plata (1534-1554)</title>
       <author>Ulrich Schmidel</author>
       <editor n="1">Romina De León</editor>
       <editor n="2">Gabriel Calarco</editor>
        <editor n="3">Laura Volkind</editor>
         <editor n="4">Gimena del Rio Riande</editor>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
       <publisher>HD LAB</publisher>
       <availability>
       <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Compartir Igual 4.0 Internacional</licence>
       </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc> 
       <bibl>
       <pubPlace>Buenos Aires, Alsina 500</pubPlace> <publisher>Cabaut y Cía. Editores - Librería del Colegio</publisher>
       <date>1903</date>
       </bibl>
     </sourceDesc>
   </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text><body><div type="capitulo" n="48">
  
      <pb n="267" facs="267.jpg"/>  
        <p>con la tierra contra la Cesárea Majestad; por esto el dicho <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=236"><hi rend="italic">presente de Cascha</hi> (Presidente La Gasca)</persName>, en nombre de la Cesárea Majestad, con demasiado rigor le dio su merecido; porque muchas veces sucede que uno hace más que lo que el mandato de su superior le faculta á hacer, y que lo que le ha encargado su señor, como suele suceder en el mundo. Yo tengo para mí que la Cesárea Majestad le hubiese perdonado la vida al dicho <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=240"><hi rend="italic">Connsulo Piesiero</hi> (Gonzalo Pizarro)</persName>, si él en persona imperial lo hubiese prendido; esto le dolía, que se le impusiese señor en lo que eran bienes suyos; porque esta tierra del Perú era á todas luces delante de Dios y del mundo, de él <hi rend="italic">Consulo Piesiro</hi>, en razón de que él junto con sus hermanos <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=247"><hi rend="italic">Margose</hi> (el Marqués)</persName> y <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=245"><hi rend="italic">Ernando Piesieron</hi> (Hernando Pizarro)</persName>, habían sido los primeros de todos que descubrieron y conquistaron la tierra del tal reino. Esta tierra con razón se llama tierra rica; porque todas las riquezas que posée la Cesárea Majestad salen del Perú y de <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=373"><hi rend="italic">Nove Hispaniam</hi> (Nueva España)</placeName> y <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=983"><hi rend="italic">Terra firma</hi> (Tierra Firme)</placeName>. Pero la envidia y el odio son tan grandes en el mundo que el uno al otro no se quiere el bien; así también le aconteció al pobre <hi rend="italic">Connsulo Piesiero</hi>, que un rey había sido, y después se le había hecho cortar la cabeza. ¡Dios lo favorezca! Mucho</p>
             
     </div>
   </body></text></TEI>