<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="https://vault.tei-c.org/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
   <fileDesc>
     <titleStmt>
       <title>Viaje al Río de la Plata (1534-1554)</title>
       <author>Ulrich Schmidel</author>
       <editor n="1">Romina De León</editor>
       <editor n="2">Gabriel Calarco</editor>
       <editor n="3">Laura Volkind</editor>
         <editor n="4">Gimena del Rio Riande</editor>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
       <publisher>HD LAB</publisher>
       <availability>
       <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Compartir Igual 4.0 Internacional</licence>
       </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc> 
       <bibl>
       <pubPlace>Buenos Aires, Alsina 500</pubPlace> <publisher>Cabaut y Cía. Editores - Librería del Colegio</publisher>
       <date>1903</date>
       </bibl>
     </sourceDesc>
   </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text><body>  <pb n="263" facs="263.jpg"/>   <div type="capitulo" n="47">
     
      
          <p>ya emprendido viaje. Aquí nos favoreció Dios el Todopoderoso, así que tomamos el buen camino y llegamos, pasados 4 días de viaje, á los <hi rend="italic">Kharckhokies</hi>; y cuando nosotros estábamos como á 4 <hi rend="italic">millas</hi> (leguas) del propio pueblo, mandó allá 50 Cristianos y 500 Caríos, para que preparasen <hi rend="italic">losament</hi> (alojamiento). Después que nosotros ya habíamos entrado en el pueblo, encontramos allí una gran nación reunida, como no habíamos visto otra igual en este viaje, por lo que nos pusimos en bastante cuidado. Pero en este apuro hicimos que uno de los nuestros volviese atrás é hicimos saber al capitán el lance que nos esperaba para que viniese á socorrernos lo más pronto posible; y tan luego como nuestro capitán recibió el tal mensaje, se apareció esa misma noche con toda la gente y esa mañana entre 3 y 4 estaba ya con nosotros. Mas los <hi rend="italic">Karkhokhies</hi> ignoraban que tenían que habérselas con más gente que nosotros los de antes, y así no pensaban en otra cosa que en la derrota segura que nos esperaba. Pero después que ellos comprendieron y vieron que nuestro capitán había llegado con más gente allí, quedaron muy pesarosos, en seguida nos manifestaron su buena voluntad y pacífica intención en todo, porque otra cosa ya no podían hacer, sin exponer á sus mujeres, é hijos y á su pueblo; mientras tanto nos traían carne de <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=556">venados</term>, <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=658">gansos</term>, <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=650">gallinas</term>, <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=644">ovejas (guanacos)</term> <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=32">avestruces</term> <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=748"><hi rend="italic">ennden</hi> (antas)</term>, <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=649">conejillos</term> y más otras</p> 
       
     </div>
   </body></text></TEI>