<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="https://vault.tei-c.org/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
   <fileDesc>
     <titleStmt>
       <title>Viaje al Río de la Plata (1534-1554)</title>
       <author>Ulrich Schmidel</author>
       <editor n="1">Romina De León</editor>
       <editor n="2">Gabriel Calarco</editor>
       <editor n="3">Laura Volkind</editor>
         <editor n="4">Gimena del Rio Riande</editor>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
       <publisher>HD LAB</publisher>
       <availability>
       <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Compartir Igual 4.0 Internacional</licence>
       </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc> 
       <bibl>
       <pubPlace>Buenos Aires, Alsina 500</pubPlace> <publisher>Cabaut y Cía. Editores - Librería del Colegio</publisher>
       <date>1903</date>
       </bibl>
     </sourceDesc>
   </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text><body>  <pb n="261" facs="261.jpg"/>    <div type="capitulo" n="47">
      
     
         <p>fugitivos <hi rend="italic">Maygennos</hi>, pelearon estas 2 naciones una con otra allí con tal encarnizamiento que de los Caríos perecieron más de 300 hombres, y de los <hi rend="italic">Meygennos</hi>, sus enemigos, innumerables personas, como para no escribirlo; eran ellos tantos que llenaban una <hi rend="italic">milla</hi> (legua) entera de camino. Entonces nuestros <hi rend="italic">Caríos</hi> enviaron un correo á nuestro capitán en el pueblo y pidieron y suplicaron que fuésemos en su ayuda, que ellos estaban acampados en un bosque, que no podían moverse ni para atrás ni para adelante, y también que estaban rodeados por los <hi rend="italic">Maygennos</hi>.</p>
         <p>Cuando nuestro capitán esto supo no perdió un momento é hizo reunir los <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/559">caballos</term> y 150 Cristianos y 1.000 Caríos de los nuestros; el resto de la gente tenía que quedarse en el real y defenderlo, porque los <hi rend="italic">Maygennos</hi> nuestros enemigos no lo sorprendiesen durante nuestra ausencia; en seguida marchamos con los dichos caballos, 150 Cristianos y 1.000 <hi rend="italic">Caríos</hi> ó Indios en auxilio de los susodichos Caríos nuestros. Después que los <hi rend="italic">Maygennos</hi> nos vieron y observaron, abandonaron ellos su real y huyeron á prisa de allí; nosotros también los perseguimos, pero sin poderlos alcanzar. Mas como les fué al fin y al cabo, [eso que] marchábamos de regreso á nuestra ciudad, de donde habíamos salido, será asunto para después. Así pues llegamos á los <hi rend="italic">Caríos</hi> y dimos con muchos muertos de ellos y de los enemigos <hi rend="italic">Maygennos</hi>, cosa que nos causó admiración; pero nuestros amigos los Caríos, que aun quedaban con vida, se alegra-</p>
           
     </div>
   </body></text></TEI>