<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="https://vault.tei-c.org/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
   <fileDesc>
     <titleStmt>
       <title>Viaje al Río de la Plata (1534-1554)</title>
       <author>Ulrich Schmidel</author>
       <editor n="1">Romina De León</editor>
       <editor n="2">Gabriel Calarco</editor>
    <editor n="3">Laura Volkind</editor>
        <editor n="4">Gimena del Rio Riande</editor>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
       <publisher>HD LAB</publisher>
       <availability>
       <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Compartir Igual 4.0 Internacional</licence>
       </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc> 
       <bibl>
       <pubPlace>Buenos Aires, Alsina 500</pubPlace> <publisher>Cabaut y Cía. Editores - Librería del Colegio</publisher>
       <date>1903</date>
       </bibl>
     </sourceDesc>
   </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text><body><div type="capitulo" n="50">
      <pb n="275" facs="275.jpg"/>
       <head>CAPÍTULO L</head>
       <head type="titulocapitulo">MOTÍN DE ABREU. SCHMIDEL RECIBE CARTAS DE ESPAÑA</head>
            <p>Entonces sin perder un instante puso á toda la tierra en alarma y quiso marchar contra nosotros aquí, y primero se fortificó en la ciudad; mientras esto llegamos nosotros con nuestro capitán <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=90"><hi rend="italic">Marthín Domenigo Eyolla</hi> (Irala)</persName>, á las puertas de la ciudad, mas ni así quiso él dejarlo entrar á nuestro capitán, ni tampoco entregarle la ciudad, ni mucho menos reconocerle por señor.</p>
            <p>Después que nuestro capitán se apercibió de la tal cosa, le pusimos nosotros cerco á la ciudad
          <pb n="276" facs="276.jpg"/>      
            <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=443"><hi rend="italic">Nostra Signara de Sunssión</hi></placeName>; después de lo cual la gente de pelea que estaba en la ciudad, cuando vieron que la cosa era de veras de parte nuestra, salían diariamente adonde nosotros estábamos en el campo y le pedían perdón á nuestro capitán.</p>
            <p>Cuando el dicho <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=127"><hi rend="italic">Diego de Abriego</hi> (Abrego)</persName> conoció cuál era la conducta de su gente, y que no se podía fiar de ella, por otra parte recelaba que cualquier noche de esas tomásemos la ciudad por traición, que era lo más probable que allí aconteciese, se aconsejó él con sus mejores compañeros y amigos, y averiguó cuáles eran los que estaban dispuestos á salir de la ciudad con él; así se llevó consigo cerca de 50 hombres; los demás, tan luego como salieron de la ciudad los que iban con el <hi rend="italic">Diego</hi>, se plegaron á nuestro capitán y le entregaron la ciudad y le pidieron perdón; así se los prometió el capitán y eptró en la ciudad.</p>
            <p>Mas el dicho <hi rend="italic">Diego de Abriego</hi> (Abreu) merodeó con los 50 Cristianos en unas 30 <hi rend="italic">millas</hi> (leguas) de camino á la redonda, así que nosotros no pudimos vencerlos; y estos dos caudillos se hicieron la guerra el uno al otro durante 2 años enteros, de suerte que el uno por causa del otro no se contaba seguro; porque el <hi rend="italic">Diego de Abriego</hi> (Abrego) no se quedaba mucho en lugar alguno; hoy allí, mañana en otra parte, y donde nos podía perjudicar no se descuidaba él, porque hasta se parecía á un salteador de caminos. En suma, si
          <pb n="277" facs="277.jpg"/>       
            quería nuestro capitán estar en tranquilidad tenía que buscar arreglo con el Diego, y pactó un casamiento con sus 2 hijas que dio él á los 2 primos del <hi rend="italic">Diego</hi> (Abreu), llamados el uno <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=129"><hi rend="italic">Aluiso Richkell</hi> (Alonso Riquelme de Guzmán)</persName>, y el otro <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=279">Francisco [Vergara] (Francisco Ortiz de Vergara)</persName>, y recién cuando se concertaron los tales casamientos conseguimos estar en paz entre nosotros.</p>
            <p>Por el mismo tiempo me llegó una carta de <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=317">Hispania</placeName> por <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=343">Sevilla</placeName> y del <note ana="Refiere a los factores de Fúcar, clan de empresarios y financistas alemanes, precursores de capitalistas en los siglos XVI y XVII.">factor de <hi rend="italic">Fuckher</hi></note>, llamado <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=302"><hi rend="italic">Chriestoff Reysser</hi></persName>, á saber, de como á la misma persona le había escrito <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=18"><hi rend="italic">Sebastián Neithart</hi></persName>, por pedido de mi finado hermano <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=305"><hi rend="italic">Thoma Schmidl</hi></persName>, por si fuese posible que se me ayudase á regresar á mi tierra, lo cual él, el dicho <hi rend="italic">Chriestoff Reysser</hi>, con toda diligencia de su parte había solicitado y tratado de cumplir, á lo que se debió que me llegó la carta, la cual recibí yo el año 1552, el día 25 de Julio, ó sea el <note ana="El día 25 de julio se celebra en el calendario católico a Santiago, el Mayor, o Santiago Apóstol.">día de Santiago</note>.</p>     
     </div>
   </body></text></TEI>