<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="https://vault.tei-c.org/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
   <fileDesc>
     <titleStmt>
       <title>Viaje al Río de la Plata (1534-1554)</title>
       <author>Ulrich Schmidel</author>
      <editor n="1">Romina De León</editor>
       <editor n="2">Gabriel Calarco</editor>
       <editor n="3">Laura Volkind</editor>
         <editor n="4">Gimena del Rio Riande</editor>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
       <publisher>HD LAB</publisher>
       <availability>
       <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Compartir Igual 4.0 Internacional</licence>
       </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc> 
       <bibl>
       <pubPlace>Buenos Aires, Alsina 500</pubPlace> <publisher>Cabaut y Cía. Editores - Librería del Colegio</publisher>
       <date>1903</date>
       </bibl>
     </sourceDesc>
   </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text><body>    <pb n="273" facs="273.jpg"/>  <div type="capitulo" n="49">
      
            <p>que ello podría ser causa de una gran hambruna en la tierra, de suerte que si se ofreciere pasar del <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=431">Perú</placeName> al <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=358">Río delle Plata</placeName>, no encontrarían allí nada de comer; mas nuestro capitán y la <hi rend="italic">comunitett</hi> (comunidad) no quisieron entrar por ello, sino que siguieron el antedicho propósito y marcharon contra los dichos <hi rend="italic">Wockhhobosíes</hi> (Corocotoquis), y cuando ya estábamos nosotros como á 1/2 <hi rend="italic">milla</hi> (legua) de camino de ellos ya habían sentado sus reales al abrigo de 2 cerros y bosques á los 2 costados, porque, llegado el caso de que nosotros los venciésemos, pudiesen ellos escaparse de nosotros con más facilidad. Pero la cuenta les salió mal parada: aquellos que nosotros alcanzamos tuvieron que quedar allí ó ser nuestros esclavos; así que en la tal escaramuza nos ganamos hasta unos 1.000, sin contarlos que matamos hombres, mujeres y niños.</p>
            <p>Después de estos nos quedamos 2 meses largos en este pueblo que era tan grande como serían cualesquiera 5 ó 6 de los otros. Así, pues, marchamos adelante hasta el pueblo donde habíamos dejado los 2 antedichos navíos de que se trató en la <rs ref="cap_44">f. (48)</rs> y estuvimos en el viaje año y medio, en que nosotros no hicimos más que guerrear con los
        </p>            
     </div>
   </body></text></TEI>