<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="https://vault.tei-c.org/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Viaje al Río de la Plata (1534-1554)</title>
                <author>Ulrich Schmidel</author>
                <editor n="1">Romina de León</editor>
                <editor n="2">Gabriel Calarco</editor>
                <editor n="3">Laura Volkind</editor>
        <editor n="4">Gimena del Rio Riande</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>HD LAB</publisher>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                        Creative Commons Compartir Igual 4.0 Internacional</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <pubPlace>Buenos Aires, Alsina 500</pubPlace>
                    <publisher>Cabaut y Cía. Editores - Librería del Colegio</publisher>
                    <date>1903</date>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text><body>   <pb n="282" facs="282.jpg"/><div type="capítulo" n="52">

       
             <p><note ana="En el catolicismo, el Domingo de Ramos es el que precede a la Semana Santa, que conmemora la llegada de Jesús a Jerusalén, y por ello se extendieron ramas de palma en su camino.">de Palmas</note> á 4 <hi rend="italic">millas</hi> (leguas) de un pueblo, nos convencimos que teníamos que guardarnos bien de los <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/1007"><hi rend="italic">Karieseba</hi></term>; y esta vez, con ser que estábamos en tanta escasez de bastimento, tuvimos sin embargo que caminar un poco más en busca de comida, pero no pudimos contener á 2 de nuestros compañeros, que á pesar de nuestro buen consejo se metieron en el pueblo; les prometimos pues esperarlos, lo que allí también se cumplió. Pero ni bien entraron ellos al pueblo fueron muertos y comidos en seguida. ¡Quiera Dios apiadarse de ellos! Amén. </p>
            <p>Después de esto se nos presentaron estos mismos Indios en número como de 50 hombres á distancia de 30 pasos; traían puesta la ropa de los Cristianos y se pararon y platicaron con nosotros; pero es costumbre entre estos Indios, que si alguno se para á pocos pasos de su enemigo y platica con él, nada de bueno le está urdiendo. A esto cuando lo advertimos, nos preparamos lo mejor que pudimos con nuestras armas y les preguntamos a donde habían quedado nuestros compañeros, allí dijeron ellos que estaban en su pueblo y que nosotros también deberíamos pasar allá; mas nosotros no lo quisimos hacer, porque bien les conocimos la mala intención. En seguida nos hicieron disparos con sus <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/433">arcos</term>, pero no nos resistieron mucho tiempo, sino que dispararon á su pueblo y al punto trajeron de allí hasta unos 6.000 contra 
       
      </p>
            </div>
        </body></text></TEI>