<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="https://vault.tei-c.org/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Viaje al Río de la Plata (1534-1554)</title>
                <author>Ulrich Schmidel</author>
                <editor n="1">Romina de León</editor>
                <editor n="2">Gabriel Calarco</editor>
                <editor n="3">Laura Volkind</editor>
        <editor n="4">Gimena del Rio Riande</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>HD LAB</publisher>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                        Creative Commons Compartir Igual 4.0 Internacional</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <pubPlace>Buenos Aires, Alsina 500</pubPlace>
                    <publisher>Cabaut y Cía. Editores - Librería del Colegio</publisher>
                    <date>1903</date>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text><body>  <pb n="283" facs="283.jpg"/><div type="capítulo" n="52">

       
        
            <p>nosotros; pero nosotros en tal apuro no teníamos más amparo que un bosque grande y cuatro  <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/397">arcabuces</term> junto con 20 (60) Indios de los <hi rend="italic">Caríos</hi>, que nos habíamos traído de la ciudad <placeName ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/443"><hi rend="italic">Nostra Singnora de Sunssión</hi></placeName>; así, pues, nos sostuvimos allí unos 4 días con sus noches, en que nos hacíamos continuas descargas, y en la cuarta noche con todo sigilo abandonamos el bosque y marchamos de allí, porque no teníamos mucho que comer, y los enemigos también empezaban á llevarnos ventaja; como dice el refrán: porque son muchos los <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/1017">perros</term> muere la <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/1172"></term>liebre.</p>
            <p>De allí marchamos nosotros 6 días seguidos por bosques desamparados, como que en mis días (y eso que he andado la seca y la meca) no he visto iguales, ni he viajado por camino más enmarañado; tampoco teníamos que comer, y por eso había que remediarnos con miel y raicecillas que encontrábamos; también se apoderó de nosotros desconfianza de que el enemigo nos alcanzase, si nos permitíamos aunque no fuese más que el tiempo para cazar alguna <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/716">salvagina</term> del campo.</p>
            <p>Así llegamos á una nación llamada <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/504"><hi rend="italic">Biessaie</hi> (Mbiaçá)</term>, allí paramos 4 días largos é hicimos bastimento, mas no nos atrevimos a entrar en el pueblo, siendo nosotros los pocos que éramos. Cerca de esta nación está un <hi rend="italic">agua (río)</hi> llamado <placeName ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/458"><hi rend="italic">Urquaie</hi> (Uruguay)</placeName>; allí vimos <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/670">víboras</term> o ser-
     </p>
            </div>
        </body></text></TEI>