<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="https://vault.tei-c.org/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Viaje al Río de la Plata (1534-1554)</title>
                <author>Ulrich Schmidel</author>
                <editor n="1">Romina de León</editor>
                <editor n="2">Gabriel Calarco</editor>
                <editor n="3">Laura Volkind</editor>
        <editor n="4">Gimena del Rio Riande</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>HD LAB</publisher>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                        Creative Commons Compartir Igual 4.0 Internacional</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <pubPlace>Buenos Aires, Alsina 500</pubPlace>
                    <publisher>Cabaut y Cía. Editores - Librería del Colegio</publisher>
                    <date>1903</date>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text><body>    <pb n="285" facs="285.jpg"/><div type="capítulo" n="52">

         
      
            <p>porque si no son muchos los que juntos marchan por tierra en <placeName ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/324"><hi rend="italic">Indiam</hi> (Indias)</placeName>, es más seguro sacarla bien en el bosque que en las casas ó pueblos de los Indios.</p>
            <p>Ahora marchamos nosotros á un pueblo que pertenece á los Cristianos, en que el principal se llama <persName ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/203"><hi rend="italic">Johann Kaimunnelle</hi> (Juan Ramallo)</persName> y por suerte nuestra no estaba en casa, porque este pueblo me pareció una cueva de ladrones; fué que el dicho principal estaba en casa de otro Cristiano en <placeName ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/208"><hi rend="italic">Vincendo</hi> (San Vicente)</placeName> y estos desde ya antes estaban por entrar en un arreglo entre sí; estos 800 Cristianos, pues, en los 2 pueblos dependen del rey de Portugal, y del dicho <hi rend="italic">Kaimunnelle</hi> (Ramallo), quien según él mismo lo asegura hace ya 40 años largos que ha vivido, mandado, peleado y conquistado en tierra de Indias, razón por la que quiere seguir mandando en la misma con preferencia á cualquier otro, cosa que el otro tal no se la consiente, y por lo tanto se hacen entrambos la guerra; y este más nombrado <hi rend="italic">Kaimunnelle</hi> (Ramallo) puede en un día reunir 50.000 Indios, mientras que el rey no reúne 2.000; tanto es el poder y el prestigio de que él goza en la tierra.</p>
            <p>Pero sucedió que el hijo del tantas veces nombrado <hi rend="italic">Kaimunnelle</hi> (Ramallo) había estado allí cuando llegamos nosotros al susodicho pueblo,         
          </p>
            </div>
        </body></text></TEI>