<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="https://vault.tei-c.org/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Viaje al Río de la Plata (1534-1554)</title>
       <author>Ulrich Schmidel</author>
                <editor n="1">Romina de León</editor>
                <editor n="2">Gabriel Calarco</editor>
                 <editor n="3">Laura Volkind</editor>
        <editor n="4">Gimena del Rio Riande</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>HD LAB</publisher>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                        Creative Commons Compartir Igual 4.0 Internacional</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <pubPlace>Buenos Aires, Alsina 500</pubPlace>
                    <publisher>Cabaut y Cía. Editores - Librería del Colegio</publisher>
                    <date>1903</date>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text><body><div type="capítulo" n="54">



              <pb n="291" facs="291.jpg"/>
              <p>  en este navío nuevo; y el patrón se llamaba <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=308"><hi rend="italic">Heinrich Ses</hi></persName>; era un hombre honorable y capaz, con él traté yo y arreglé mi pasaje, también la comida y las demás cosas que faltaban para este viaje, por todo esto cerré yo trato con él. Esa misma noche acabé yo de aprestarme de todo, e hice llevar mi botín, vino, pan y cosas por el estilo, también los <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=687">papagayos</term>que había yo traído de <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=324"><hi rend="italic">India</hi>(Indias)</placeName>, todo al navío; y por último convine con el patrón que para complacerme me haría anunciar la hora de partir, lo que el patrón me prometió, y que no se iría sin mí, sino que con toda seguridad me haría avisar. Ahora sucedió que el dicho patrón esa misma noche tomó algo de más, así que (por suerte mía) se olvidó y me dejó en la posada, sucedió que 2 horas antes de amanecer, el timonel, que era quien manejaba el navío, hizo que se levase el ancla, y allí se hizo a la vela. Y cuando yo de mañana fui a buscar el navío, ya estaba este una <hi rend="italic">milla</hi> (legua) larga de camino distante de tierra; en seguida tuve que buscarme otro navío y cerrar trato con otro capitán, al que tuve que darle lo mismo que al anterior; así partimos al punto de allí con los otros 24 navíos y tuvimos viento favorable los primeros 3 días, mas después nos vino un viento fuerte y contrario, de suerte que no podíamos seguir navegando; estuvimos, pues, 5 días largos siempre en</p>
              </div>
        </body></text></TEI>