<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="https://vault.tei-c.org/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Viaje al Río de la Plata (1534-1554)</title>
       <author>Ulrich Schmidel</author>
                <editor n="1">Romina de León</editor>
                <editor n="2">Gabriel Calarco</editor>
                 <editor n="3">Laura Volkind</editor>
        <editor n="4">Gimena del Rio Riande</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>HD LAB</publisher>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                        Creative Commons Compartir Igual 4.0 Internacional</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <pubPlace>Buenos Aires, Alsina 500</pubPlace>
                    <publisher>Cabaut y Cía. Editores - Librería del Colegio</publisher>
                    <date>1903</date>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text><body>  <pb n="293" facs="293.jpg"/><div type="capítulo" n="54">

             
            
                <p>Iten más el <hi rend="italic">mirando</hi> (almirante) les avisa cada noche á los navegantes el rumbo que piensa tomar, porque si llega el caso de sobrevenir un temporal en alta mar puedan ellos saber el rumbo ó viento que ha seguido [el] <hi rend="italic">mirannd</hi> (almirante), y así no se aparten los unos de los otros.</p>
                <p>Y eso que tuvimos que regresar y volvernos atrás, como se dijo, allí estaba el navío del susodicho <hi rend="italic">Ha[i]nrich Schezen</hi>, en que tenía yo todo mi botín, el mismo me había dejado en <hi rend="italic">Calless</hi> (Cádiz), el postrero de los demás navíos, y cuando ya nos aproximamos como á una <hi rend="italic">milla</hi> (legua) de camino de la ciudad de <hi rend="italic">Calless</hi> (Cádiz) allí se nos hizo obscuro y anocheció; así que el <hi rend="italic">almirandos</hi> (almirante) tuvo que mostrar un farol, mediante el cual se le arrimasen los navíos. Y cuando ya hubimos llegado á la ciudad <hi rend="italic">Calless</hi> (Cádiz), cada patrón largó su ancla al agua y el <hi rend="italic">mirando</hi> (almirante) también retiró su farol. Mientras esto se hizo una lumbre en tierra sin dañada intención, mas le fué funesta para la suerte de <hi rend="italic">Hainrich Schezen</hi> y su navío; ahora la lumbre procedía de cerca de un molino, como a un tiro de <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=397">arcabuz</term> de la ciudad de <hi rend="italic">Calless</hi> (Cádiz), y así el antedicho <hi rend="italic">Hainrich Schez</hi> se encaminó derecho á ella, porque se le puso que era el farol del <hi rend="italic">miranndo</hi> (almirante), y cuando él con su navío estaban ya muy cerca de la luz, dio con toda fuerza sobre un peñasco, que estaba allí dentro del agua, y su navío se hizo cien</p>

            </div>
        </body></text></TEI>