<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="https://vault.tei-c.org/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Viaje al Río de la Plata (1534-1554)</title>
       <author>Ulrich Schmidel</author>
                <editor n="1">Romina de León</editor>
                <editor n="2">Gabriel Calarco</editor>
                  <editor n="3">Laura Volkind</editor>
        <editor n="4">Gimena del Rio Riande</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>HD LAB</publisher>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                        Creative Commons Compartir Igual 4.0 Internacional</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <pubPlace>Buenos Aires, Alsina 500</pubPlace>
                    <publisher>Cabaut y Cía. Editores - Librería del Colegio</publisher>
                    <date>1903</date>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text><body>
              <pb n="294" facs="294.jpg"/> 
<div type="capítulo" n="54">
                <p> mil pedazos y se fueron a pique gente y carga, en menos de un medio cuarto de hora, y no quedó un palo sobre otro; también de 22 almas solo se salvaron el patrón y el timonel, que escaparon sobre un madero grueso; también se perdieron 6 baúles con oro y plata perteneciente a la Cesárea Majestad y gran cantidad de mercancía más de propiedad de los comerciantes. Por lo cual doy yo a Dios mi Redentor y Salvador por Cristo Jesús alabanzas, honor, loas y gracias por siempre, porque esta vez más tan misericordiosamente me dirigió, defendió y amparó por cuanto yo en la primera vez no alcancé el navío.</p>
                  </div>
<div type="capítulo" n="55">
                <head>CAPÍTULO LV</head>
                <head type="titulocapitulo">VUELVE A EMBARCARSE EL AUTOR EN CÁDIZ. LLEGAN A INGLATERRA Y DE ALLÍ A AMBERES</head>
                <p> Después de esto paramos 2 días quietos en <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=332"><hi rend="italic">Khalliss</hi> (Cádiz)</placeName>, y el <note ana="El 30 de noviembre se festeja San Andrés apóstol.">día de San Andrés</note> volvimos a emprender viaje para <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=14"><hi rend="italic">Anntorff</hi> (Amberes)</placeName>, tuvimos en este viaje tan mal tiempo y tan terribles vendavales, que los mismos patrones decían que en 20 años, o sea en todo el tiempo que habían navegado por los mares, no habían visto ni oído</p>
            </div>
        </body></text></TEI>