<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="https://vault.tei-c.org/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Viaje al Río de la Plata (1534-1554)</title>
                <author>Urich Schmidel</author>
                <editor n="1">Gimena del Río</editor>
                <editor n="2">Laura Volkind</editor>
                <editor n="3">Gabriel Calarco</editor>
                <editor n="4">Romina De León</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>HD LAB</publisher>
                <availability>
                <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Compartir Igual 4.0 Internacional</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>

            <sourceDesc> 
                <bibl>
                <pubPlace>Buenos Aires, Alsina 500</pubPlace>
                    <publisher>Cabaut y Cía. Editores - Librería del Colegio</publisher>      
                    <date>1903</date>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
<text>
<body>
 <pb n="138" facs="138.jpg" /><div type="capitulo" n="1">   
      
            
            <head>CAPÍTULO I</head>
            <head type="titulocapitulo">LA NAVEGACIÓN DE AMBERES Á ESPAÑA</head>

            <p>En primer lugar después de haber partido de <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=14"><hi rend="italic">Andorf</hi> (Amberes)</placeName> llegué á los 14 días á <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=317"><hi rend="italic">Hispania</hi></placeName>, á una ciudad que se llama <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=332"><hi rend="italic">Khalles</hi> (Cádiz)</placeName>, hasta allí  se  cuentan  400  <hi rend="italic">millas</hi> (leguas) por mar.</p> 

            <p>En la costa de aquella ciudad ví una <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=590">ballena</term> ó cetáceo de 35 pasos de largo, de la que se sacaron unos 30 cascos llenos de aceite, cascos como los de harenques.</p>
            <p>Cerca de la susodicha ciudad de <hi rend="italic">Khalles</hi> (Cádiz) estaban surtos 14 grandes navíos bien provistos de toda munición y de cuanto era necesario, que estaban por emprender viaje al <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=358"><hi rend="italic">Rieo delle Platta</hi></placeName> en <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=324"><hi rend="italic">Indiam</hi> (Indias)</placeName>. También se hallaban allí 2500 Españoles y 150 Alto-Alemanes, <note ana="Donde dice Neerlandeses leáse Flamencos">Neerlandeses</note> y Sajones, junto con el capitán general de todos nosotros, que se llamaba <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=24"><hi rend="italic">tum Pietro Mandossa</hi></persName>.</p>

            <p>Entre estos 14 navíos estaba uno de propiedad de los señores <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=18"><hi rend="italic">Sewastian Neithart</hi></persName>  y <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=49"><hi rend="italic">Jacoben Welser</hi></persName> de <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=340">Niremburgo</placeName>, quienes mandaban á su <note ana="Agente mercantil que representaba a los socios comerciales en un país extranjero.">factor</note></p>
                
</div>
     
  


            <pb n="139" facs="139.jpg" />

  <div type="capitulo" n="1">
            <p><persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=45"><hi rend="italic">Heinrich Paimen</hi></persName> con mercaderías al <hi rend="italic">Rieo  delle Platta</hi>. Con estos partimos al <hi rend="italic">Rieo  delle Platta</hi> yo y otros Alto-Alemanes y Neerlandeses, más ó menos en número de 80 hombres armados de <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=397">arcabuces</term> y <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=398">ballestas</term>. Después  de  esto salimos  de <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=343"><hi rend="italic">Sievilla</hi></placeName> en 14 navíos, con los susodichos caballeros y el capitán general en el susodicho año, y día de <note ana="En el calendario litúrgico latino, 24 de agosto."><hi rend="italic">Sannt Bartholomei</hi></note> y llegamos á una ciudad en <hi rend="italic">Hispania</hi> llamada <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=345"><hi rend="italic">San Lucas</hi> (San Lucar de Barrameda)</placeName>, que está á 20 <hi rend="italic">millas</hi> (leguas) de <hi rend="italic">Sievilla</hi>. Allí tuvimos que demorar hasta el 1.º de Septiembre del <note ana="En el calendario litúrgico latino, 1535.">susodicho año</note>, por causa de los temporales que corrían.</p>  
        
</div>
       <div>
        <head>CAPÍTULO II</head>
        <head type="titulocapitulo">LA NAVEGACIÓN DE ESPAÑA Á LAS CANARIAS</head>

        <p>Después de esto salimos de allí y arribamos á tres islas que están cerca unas de otras, de las que la primera se llama <placeName ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/463"><hi rend="italic">Dennerieffe</hi></placeName>, la segunda, <placeName ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/365"><hi rend="italic">Cumero</hi> (Gomera)</placeName> y la tercera, <placeName ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/367"><hi rend="italic">Polmant</hi> (Palma)</placeName>; y de la ciudad de <placeName ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/345"><hi rend="italic">S. Lucas</hi> (San Lucar)</placeName> á las islas se cuentan más ó menos 200 <hi rend="italic">millas</hi> (leguas). En estas islas se dispersaron los navíos. Las islas pertene-</p>
        
        </div> 
 <pb n="140" facs="140.jpg" /><div type="capitulo" n="2">
        
    
        
        <p>cen á la Cesárea Majestad, y las habitan sólo los Españoles con sus mujeres é hijos. Y allá descansamos. Arribamos también con 3 de los navíos á la Palma y allí permanecimos unas 4 semanas haciendo provisión y reparando averías.</p>

        <p>Mas después de ésto, mientras nuestro general, <persName ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/24"><hi rend="italic">tum Pietro Manthossa</hi></persName> se hallaba á unas 8 ó 9 <hi rend="italic">millas</hi> (leguas) distante de nosotros, resultó que habíamos tenido á bordo de nuestro navío á <persName ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/53"><hi rend="italic">ton Jerg Manthossa</hi></persName> primo del señor <hi rend="italic">tonn Pietro Manthossa</hi>: este se había enamorado de la hija de un vecino en <hi rend="italic">Palman</hi> (la Palma) y como estábamos por salir al día siguiente, el dicho <hi rend="italic">thonn Jerg Manthossa</hi> bajó á tierra esa misma noche, á las 12, con 12 compañeros de los buenos, y sin ser sentidos se robaron de la isla <hi rend="italic">Palman</hi> á la dicha hija de aquel vecino, con la doncella, ropa, alhajas y algún dinero, volviendo en seguida al navío muy ocultamente para no ser sentidos ni por nuestro capitán, <persName ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/45"><hi rend="italic">Heinrich Paimen</hi></persName>, ni por otra persona alguna de los del navío; sólo la guardia se apercibió de ello, por ser la media noche.</p>
        
        <p>Y cuando <note ana="Expresión marítima que significa salir del puerto para navegar impulsado por el viento">nos hicimos á la vela</note> de mañana, antes de andar más de unas 2 ó 3 millas (leguas) se armó un fuerte temporal que nos obligó á volver á entrar en el mismo puerto de donde acabábamos de salir. Mas después que largamos nuestras <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/913">anclas</term> al agua, se le antojó á nuestro capitán, el dicho <hi rend="italic">Heinrich Paimen</hi>, desembarcar en un pequeño</p>
      </div>
 <pb n="141" facs="141.jpg" />
  
  
  <div type="capitulo" n="2">
        
        

        <p><term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/577">esquife</term> llamado <hi rend="italic">pot</hi> (bote) ó <hi rend="italic">podell</hi> (batel). Eso que se acercaba y estaba ya por poner pie en tierra, lo esperaban allí más de 30 hombres armados con <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/397">arcabuces</term>, <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/584">lanzas</term> y <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/585">alabardas</term>, dispuestos á tomar preso á nuestro capitán <hi rend="italic">Hainrich Paimen</hi>.</p>        
        
        <p>En el mismo instante uno de su gente le advirtió que no saltase á tierra sino que se volviese á bordo; entonces el capitán se dispuso regresar al navío, mas no le dieron tiempo; porque los de tierra se le habían acercado demasiado en otras barquillas, que estaban allí ya preparadas: con esto y todo logró escapárseles á otro navío que se hallaba más cerca de la tierra. Como la gente no pudo tomarlo en seguida hicieron <note ana="Dar la señal de alarma ante cualquier peligro.">tocar á rebato</note> en la ciudad de <hi rend="italic">Palman</hi>, cargaron 2 piezas de <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/587">artillería</term> gruesa, y con ellas hicieron 4 descargas contra nuestro navío, pues nos hallábamos no muy distantes de la tierra. Con el primer tiro nos agujerearon el <note ana="Cangilón es un recipiente grande de barro o metal, principalmente en forma de cántaro, que sirve para transportar, contener o medir líquidos.">canjilón</note> que estaba en la popa lleno de agua fresca, de la que se derramaron 5 ó 6 baldadas. Después nos hicieron pedazos la <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/916">mesana</term>, que es el último <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/917">mástil</term>, el más inmediato á la <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/915">popa</term>. El tercero nos acertó abriéndonos un boquerón en el costado del navío, y nos mató un hombre. El cuarto nos erró del todo.</p>

        <p>Estaba también otro capitán presente que tenía su navío á la par del nuestro, con rumbo á <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=373"><hi rend="italic">New Hispanien</hi> (Nueva España) (ó sea) <hi rend="italic">Mechssekhen</hi> (México)</placeName>: este se hallaba en tierra con 150 hombres, y cuando supo de nuestro combate, trató de hacer las paces entre nosotros y los de la ciudad,</p>

      </div>
 

        <pb n="142" facs="142.jpg" />

<div type="capitulo" n="2">        <p>bajo la condición de entregarles las personas de <hi rend="italic">ton Jerg Manthossa</hi>, la hija del vecino y su sirvienta. No tardaron en presentarse el <hi rend="italic">Stathalter</hi> (Regidor) y el <hi rend="italic">Richter</hi> (Alcalde) en nuestro navío, pretendiendo llevarse presos á <hi rend="italic">thon Jerg Manthossa</hi> y á sus cómplices. Al punto les contestó él que era ella su legítima mujer, y á ella no se le ocurrió decir otra cosa, casándose en seguida, con gran disgusto del afligido padre; y nuestro navío quedó muy estropeado de resultas de los balazos.</p>
</div>

<div type="capitulo" n="3">
        <head>CAPÍTULO III</head>
        <head type="titulocapitulo">VIAJE DE LA PALMA Á SANTIAGO</head>

        <p>Después de todo esto dejamos en tierra á <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=53"><hi rend="italic">ton Jerg Manthossa</hi></persName> y á su mujer, porque nuestro capitán no quería tenerlos más á su bordo.</p>
        <p>Volvimos á aprestar nuestro navío y navegamos hasta llegar á una isla ó tierra que se llama de <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=380"><hi rend="italic">San Jacob</hi></placeName>, ó sea en español <placeName><hi rend="italic">Augo</hi> (Santiago)</placeName>: es una ciudad que depende del rey de Portugal; los Portugueses mandan en el pueblo y los <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=379">Negros</term> les sirven. Esta ciudad está á 300 <hi>millas</hi> (leguas) de la dicha isla de <placeName><hi rend="italic">Polman</hi> (la Palma)</placeName> de donde había- </p>
 
      </div>
 
        
       <pb n="143" facs="143.jpg" />

<div type="capitulo" n="3">
        <p>mos salido. Permanecimos allí 5 días, y de nuevo abastecimos el navío de provisiones frescas y de mesa, como ser: pan, carne, agua y todo lo demás que se necesita en alta mar.</p>
        </div>
<div type="capitulo" n="4">
        <head>CAPÍTULO IV</head>
        <head type="titulocapitulo">VIAJAN POR ALTA MAR Y DESCRIBE SUS MARAVILLAS</head>
        <p>Así toda la flota, á saber los 14 navíos, se volvieron á reunir. Nuevamente salimos mar afuera y navegamos por dos meses hasta que arribamos á una isla en que no había más que aves que matábamos á garrotazos. En este lugar demoramos 3 días. La isla está del todo despoblada; tiene de ancho y largo unas 6 <hi rend="italic">millas</hi> (leguas) á todo viento y dista de la susodicha isla de <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=380"><hi rend="italic">San Augo</hi> (Santiago)</placeName>, de donde habíamos partido, 1.500 <hi rend="italic">millas</hi> (leguas).</p>
        <p>En este mar hay <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=1104">peces voladores</term>, y otros muy grandes de la especie de las <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=590">ballenas</term>; otros también grandes, llamados <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=593"><hi rend="italic">Ichaub-huet-fischs</hi> (pez sombrero de paja)</term> en razón de que un disco extremadamente grande les tapa la cabeza, con el que pueden ofender á los demás peces en sus</p>
        
      </div>
 
       <pb n="144" facs="144.jpg" />

       <div type="capitulo" n="4">
          <p>peleas. Son peces de mucha fuerza y muy malos. Otros hay de cuyo lomo nace una especie de cuchilla de hueso de ballena, y se llaman en castellano <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=595"><hi rend="italic">pes espade</hi> (pez espada)</term>; y más otros con un serrucho de hueso de ballena que también arranca del lomo; son malos y grandes: se llaman <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=597"><hi rend="italic">pese de sere</hi> (pez sierra)</term>. Aparte de estos son muchos los peces raros que hay, cuya forma, tamaño y cualidades no puedo describir yo en esta vez.</p>
   </div>


  <div type="capitulo" n="5">
   
        <head>CAPÍTULO V</head><head type="titulocapitulo">LLEGADA Á RÍO DEL JANEIRO Y MUERTE DE OSORIO</head>

        <p>Después navegamos de esta isla á otra que se llama <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=337"><hi rend="italic">Río Genna</hi> (Río Janeiro)</placeName> á 500 <hi rend="italic">millas</hi> de la anterior, dependencia del rey de <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=354">Portugal</placeName>: esta es la isla de <hi rend="italic">Rio Genna</hi> (Río del Janeiro) en <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=324"><hi rend="italic">Inndia</hi> (Indias)</placeName> y los Indios se llaman <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=40"><hi rend="italic">Thopiss</hi> (Tupís)</term>. Allí nos quedamos unos 14 días. Fué aquí que <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=24"><hi rend="italic">thonn Pietro Manthossa</hi></persName>, nuestro capitán general, dispuso que <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=59"><hi rend="italic">Hanss Ossorio</hi> (Juan de Osorio)</persName>, como que era su hermano adoptivo, nos mandase en calidad de su lugarteniente; porque él seguía siempre sin acción, tullido y enfermo. Así las cosas él, <hi rend="italic">Hans</hi> (Juan) <hi rend="italic">Ossorio</hi>, no tardó en ser malquistado</p>

      </div>
 

      <pb n="145" facs="145.jpg" />
      <div type="capitulo" n="5">
              <p>y calumniado ante <hi rend="italic">thonn Pietro Manthossa</hi>, su hermano jurado, y la acusación era que trataba de sublevarle la gente á <hi rend="italic">thonn Pietro Manthossa</hi>, el capitán general. Con este pretexto él, <hi rend="italic">thonn Pietro Manthossa</hi>, ordenó á otros 4 capitanes llamados <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=64"><hi rend="italic">Joan Eyolas</hi> (Ayolas)</persName>, <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=73"><hi rend="italic">Hanns Salesser</hi> (Juan Salazar)</persName>, <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=75"><hi rend="italic">Jerg Luchllem</hi> (Jorge Luján)</persName> y <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=77"><hi rend="italic">Lazarus Sallvaischo</hi></persName> que matasen al dicho <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=59"><hi rend="italic">Hanns Assario</hi> (Juan Osorio)</persName> á puñaladas, ó como mejor pudiesen, y que lo tirasen al medio de la plaza por traidor. Más aún, hizo publicar por bando que nadie osase compadecerse de <hi rend="italic">Assirio</hi> (Osorio) so pena de correr la misma suerte, fuere quien fuere. Se le hizo injusticia, como lo sabe Dios el Todopoderoso, y que El lo favorezca; porque fué aquel un hombre piadoso y recto, buen soldado, que sabía mantener el orden y disciplina entre la gente de pelea.</p>
              </div>
      <div type="capitulo" n="6">
      <head>CAPÍTULO VI</head>
      <head type="titulocapitulo">LLEGAN AL RÍO DE LA PLATA Y PUERTO DE SAN GABRIEL. LOS CHARRÚA.</head>
      <p>De allí navegamos al <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=358"><hi rend="italic">Rio de le Platta</hi></placeName> y dimos con una corriente de agua dulce, que se llama</p> 
      </div>
 <pb n="146" facs="146.jpg" /><div type="capitulo" n="6">
    
      <p> <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=406"><hi rend="italic">Parnau Wassu</hi> (Paraná Guazú)</placeName>, y tiene de ancho en la boca, donde deja de ser mar, una extensión de 42 <hi rend="italic">millas</hi> (leguas) de camino, y desde <hi rend="italic"><note ana="Río de Janeiro">Río Gena</note></hi> a esta agua se cuentan 500 <hi rend="italic">millas</hi> (leguas) de camino.</p>
      
      <p>En seguida arribamos á una bahía que se llama <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=413"><hi rend="italic">Sannt Gabriehel</hi> (San Gabriel)</placeName> y allí en la susodicha agua corriente <hi rend="italic">Parnau</hi> largamos las anclas de nuestros 14 navíos. Y como tuviésemos que hacer quedar los navíos mayores á <note ana="Medida de longitud indeterminada, superior a un tiro de piedra y equivalente a una distancia media que oscila entre los 50 y 250 metros">un tiro de arcabuz</note> de la tierra, nuestro general <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=24"><hi rend="italic">Pietro Manthossa</hi></persName> había ordenado y mandado que los marineros desembarcasen la gente en los pequeños <note ana=" Barco pequeño que se lleva en el navío para saltar a tierra y para otros usos">esquifes</note>, que con este fin estaban ya dispuestos, y se llaman <hi rend="italic">podel</hi> ó <hi rend="italic">poet</hi> (batel ó bote). Así pues, con el favor de Dios llegamos al <hi rend="italic">Rio de la Platta</hi> el año 1535.</p>
      
      <p>Allí nos encontramos con un pueblo de Indios llamados <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=551"><hi rend="italic">Zechuruass</hi> (Charrúas)</term> que constaba como de unos 2.000 hombres, y que no tenían más de comer que pescado y carne. Estos al llegar nosotros, habían abandonado el pueblo huyendo con mujeres é hijos, de suerte que no pudimos dar con ellos. Esta nación de Indios se anda en cueros vivos, mientras que sus mujeres se tapan las ver-
    </p>
      </div>
 
            <pb n="147" facs="147.jpg" />
<div type="capitulo" n="6">
      <p>güenzas con un paño de <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=930">algodón</term> que les cubre desde el ombligo hasta la rodilla.</p>
      
      <p>Entonces el general <hi rend="italic">thon Pietro Manthossa</hi> mandó que se vuelva á embarcar la gente, y que la hagan pasar á la otra banda del agua <placeName><hi rend="italic">Pernaw</hi> (Paraná)</placeName>, que allí no tiene más anchura que 8 millas (leguas) de camino.</p>
    </div>
<div type="capitulo" n="7">
            <head>CAPÍTULO VII</head>
            <head type="titulocapitulo">LA CIUDAD DE BUENOS AIRES Y LOS INDIOS QUERANDÍ</head>

            <p>Allí levantamos una ciudad que se llamó <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=417"><hi rend="italic">Bonas Ayers</hi> (Buenos Aires)</placeName>, esto es en alemán — <hi rend="italic">gueter windt</hi> (buen viento). También traíamos de España, en los 14 navíos, 72 <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=559">caballos</term> y yeguas.</p>
            
            <p>En esta tierra dimos con un pueblo en que estaba una nación de Indios llamados <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=553"><hi rend="italic">Carendies</hi></term>, como de 2.000 hombres con las mujeres é hijos, y su vestir era como el de los <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=551"><hi rend="italic">Zechurg</hi> (Charrúa)</term>, 
            
   </p> 
        </div>
  <pb n="148" facs="148.jpg" /><div type="capitulo" n="7">
            
  
           <p> del ombligo á las rodillas; nos trajeron de comer, carne y pescado. Estos <hi rend="italic">Carendies</hi> (Querandí) no tienen habitaciones propias, sino que dan vueltas á la tierra, como los Gitanos en nuestro país; y cuando viajan en el verano suelen andarse más de 30 <hi rend="italic">millas</hi> (leguas) por tierra enjuta sin hallar una gota de agua que poder beber. Si logran cazar <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=556">ciervos</term> ú otras piezas del campo, entonces se beben la sangre. También hallan á veces una raíz que llaman <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=36"><hi rend="italic">Cardes</hi> (Cardos)</term> la que comen por la sed. Se entiende que lo de beberse la sangre sólo se acostumbra cuando les falta el agua ó lo que la suple; porque de otra manera tal vez tendrían que morir de sed.</p>
            
            <p>Estos <hi rend="italic">Carendies</hi> traían á nuestro real y compartían con nosotros sus miserias de pescado y de carne por 14 días sin faltar más que uno en que no vinieron. Entonces nuestro general <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=24"><hi rend="italic">thonn Pietro Manthossa</hi></persName> despachó un alcalde llamado <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=78"><hi rend="italic">Johann Pabón</hi></persName>, y él y 2 de á caballo se arrimaron á los tales <hi rend="italic">Carendies</hi>, que se hallaban á 4 <hi rend="italic">millas</hi> (leguas) de nuestro real. Y cuando llegaron adonde esta-
            </p>
        </div>
 

        <pb n="149" facs="149.jpg" />
<div type="capitulo" n="7">
<p>ban los Indios, acontecióles que salieron los 3 bien escarmentados, teniéndose que volver en seguida á nuestro real.</p>

            <p><hi rend="italic">Pietro Manthossa</hi>, nuestro capitán, luego que supo del hecho por boca del alcalde, (quien con este objeto había armado cierto alboroto en nuestro real) envió á <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=82"><hi rend="italic">Diego Manthossa</hi></persName>, su propio hermano, con 300 <hi rend="italic"><note ana="Mercenarios alemanes al principio, luego fueron soldados de infantería. Lucharon junto a los tercios españoles en la época de la casa de Austria.">lanskenetes</note></hi> y 30 de á caballo bien pertrechados: yo iba con ellos, y las órdenes eran bien apretadas de tomar presos ó matar á todos estos Indios <hi rend="italic">Carendies</hi> y de apoderarnos de su pueblo. Mas cuando nos acercamos á ellos había ya unos 4.000 hombres, porque habían reunido á sus amigos.</p> 
</div>
            <div type="capitulo" n="8">

        <head>CAPÍTULO VIII</head>
        <head type="titulocapitulo">LA BATALLA CON LOS INDIOS QUERANDÍ</head>

        <p>Y cuando les llevamos el asalto se defendieron con tanto brío que nos dieron harto que hacer en aquel día. Mataron también á nuestro capitán <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=82"><hi rend="italic">thon Diego Manthossa</hi></persName> y con él á 6 hidalgos de á pie y de á caballo. De los nuestros cayeron unos 20 y de los de ellos como mil. Así, pues, se batieron tan furiosamente que salimos nosotros bien escarmentados.</p>
    </div>
<pb n="150" facs="150.jpg" /><div type="capitulo" n="8">
       
    
        <p>Estos <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=553"><hi rend="italic">Carendies</hi></term> usan para la pelea <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=433">arcos</term>, y unos <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=560"><hi rend="italic">dardes</hi> (dardos)</term>, especie de media lanza con punta de pedernal en forma de trisulco. También emplean unas <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=564">bolas de piedra</term> aseguradas á un cordel largo; son del tamaño de las balas de plomo que usamos en Alemania. Con estas bolas enredan las patas del caballo ó del venado cuando lo corren y lo hacen caer. Fué también con estas bolas que mataron á nuestro capitán y á los hidalgos, como que lo vi yo con los ojos de esta cara, y á los de á pie los voltearon con los dichos <hi>dardes</hi>.</p>
        
        <p>Así, pues, Dios, que todo lo puede, tuvo á bien darnos el triunfo, y nos permitió tomarles el pueblo; mas no alcanzamos á apresar uno sólo de aquellos Indios, porque sus mujeres é hijos ya con tiempo habían huido de su pueblo antes de atacarlos nosotros. En este pueblo de ellos no hallamos más que mantos de <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=568"><hi rend="italic">nuederen</hi> (nutrias) ó <hi rend="italic">ytteren</hi></term> como se llaman, <hi rend="italic">iten</hi> harto pescado, harina y grasa del mismo; allí nos detuvimos 3 días y recién nos volvimos al real, dejando unos 100 de los nuestros en el pueblo para que pescasen con las redes de los Indios y con ello abasteciesen á</p>


    </div>
 <pb n="151" facs="151.jpg" />

<div type="capitulo" n="8">
         <p>nuestra gente; porque eran aquellas aguas muy abundantes de pescado; la ración de cada uno era de 6 onzas de harina de trigo por día y al tercero un pescado. La tal pesquería duró dos meses largos; el que quería aumentar un pescado á la ración se tenía que andar 4 <hi rend="italic">millas</hi> (leguas) para conseguirlo.</p>
</div>

<div type="capitulo" n="9">
        <head>CAPÍTULO IX</head>
        <head type="titulocapitulo">SE FORTIFICA BUENOS AIRES Y SE PADECE HAMBRE</head>

        <p>Y cuando volvimos al real se repartió la gente en soldados y trabajadores, así que no quedase uno sin qué hacer. Y se levantó allí una <note ana="En realidad, estas ciudades eran fuertes militares, con perímetro de grandes murallas de piedra y adobe, utilizado como protección de otros conquistadores y de los pueblos indígenas.">ciudad</note> con un muro de tierra como de media lanza de alto á la vuelta, y adentro de ella una casa fuerte para nuestro general; el muro de la ciudad tenía de ancho unos 3 pies; mas lo que un día se levantaba se nos venía abajo al otro; á esto la gente no tenía qué comer, se moría de hambre, y la miseria era grande; por fin llegó á tal grado que ya ni los <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=559">caballos</term> servían, ni alcanzaban á prestar servicio alguno. Así aconteció que llegaron á tal punto la necesidad y la miseria que por razón de la hambruna ya</p>
      </div>
 <pb n="152" facs="152.jpg" /><div type="capitulo" n="9">

      
        <p>no quedaban ni <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=571">ratas</term>, <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=572">ratones</term>, ni <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=573">culebras</term>, ni <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=574">sabandija</term> alguna que nos remediase en nuestra gran necesidad é inaudita miseria; llegamos hasta comernos los zapatos y cueros todos.</p>
       
        <p>Y aconteció que tres Españoles se robaron un <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=559">rocín</term> y se lo comieron sin ser sentidos; mas cuando se llegó á saber los mandaron prender é hicieron declarar con tormento; y luego que confesaron el delito los condenaron á muerte en horca, y los ajusticiaron á los tres. Esa misma noche otros Españoles se arrimaron á los tres colgados en las horcas y les cortaron los muslos y otros pedazos de carne y cargaron con ellos á sus casas para satisfacer el hambre. También un Español se comió al hermano que había muerto en la ciudad de <note ana="Manuel Mujica Láinez inicia su libro Misteriosa Buenos Aires (1950) con el cuento 'El hambre', basado en los hechos que Schmidel relata en este capítulo.">Bonas Ayers</note>.</p>
      </div>
 <pb n="153" facs="153.jpg" /><div type="capitulo" n="10">

     
        <head>CAPÍTULO X</head>
        <head type="titulocapitulo">EXPEDICIÓN DE JORGE LUJÁN</head>
        
        <p>Ahora, pues, nuestro capitán general <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=24"><hi rend="italic">thon Pietro Manthossa</hi></persName> vió que no podía mantener la gente por más tiempo allí, así ordenó y mandó él á una con sus capitanes, que se aprontasen cuatro pequeñas embarcaciones que habían de navegar á remo, y se llaman <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=437"><hi rend="italic">parckhadiness</hi> (Bergantines)</term>, en que entraban hasta 40 hombres ; como también otras tres menores á que llaman <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=921"><hi rend="italic">podel</hi> (batel)</term> ó <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=919"><hi rend="italic">potht</hi> (bote)</term>, y cuando los 7 navíos estuvieron listos y provistos hizo que el capitán nuestro reuniese toda la gente y envió á <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=75"><hi rend="italic">Jerg Lichtenstein</hi></persName> con 350 hombres armados <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=406">río <hi rend="italic">Parnau</hi></placeName> arriba, á que descubriesen Indios, que nos proporcionasen comida y víveres. Pero ni bien nos sintieron los Indios nos jugaron una de las peores, porque empezando por quemar y destruir su pueblo, y cuanto tenían de comer, en seguida huyeron todos de allí; y así tuvimos que pasar adelante sin más de comer que tres onzas de pan al día en <hi rend="italic">pischgosche</hi> (biscocho).</p>
      </div>
 

        <pb n="154" facs="154.jpg" />

      <div type="capitulo" n="10">  
        <p>La mitad de la gente se nos murió en este viaje de esta hambre sin nombre, y la otra mitad hubo que hacerla volver al susodicho pueblo, do se hallaba nuestro Capitán General. <hi rend="italic">Thonn Pietro Manthossa</hi> quiso tomar razón á <hi rend="italic">Jergen Lichtensteinen</hi>, nuestro capitán en este viaje, porqué tan pocos habíamos vuelto siendo que la ausencia sólo había durado 2 meses; á lo que le contestó éste que de hambre habían muerto, porque los Indios habían quemado la comida que tenían y habían huido, como ya se dijo antes en pocas palabras.</p>
        </div>
<div type="capitulo" n="11">
        <head>CAPÍTULO XI</head>
        <head type="titulocapitulo">EL SITIO DE BUENOS AIRES</head>

        <p>Después de esto seguimos un mes todos juntos pasando grandes necesidades en la ciudad de <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=417"><hi rend="italic">Bonas Ayers</hi></placeName> hasta que pudieron aprestar los navíos. Por este tiempo los Indios con fuerza y gran poder nos atacaron á nosotros y á nuestra ciudad de <hi>Bonas Ayers</hi> en número hasta de 23.000 hombres; constaban de cuatro naciones llamadas, <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=553"><hi rend="italic">Carendies</hi></term>, <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=602"><hi rend="italic">Barenis</hi> (Guaranís)</term>, <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=551"><hi rend="italic">Zechuruas</hi>, (Charrúas)</term>,</p>
      </div>
 
        <pb n="155" facs="155.jpg" /> <div type="capitulo" n="11">

        
        <p>y <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=605"><hi rend="italic">Zechenais Diembus</hi> (Chanás Timbús)</term>. La mente de todos ellos era acabar con nosotros; pero Dios, el Todopoderoso, nos favoreció á los más; á él tributemos alabanzas y loas por siempre y por sécula sin fin; porque de los nuestros solo cayeron unos 30 con los capitanes y un alférez.</p>

        <p>Y eso que llegaron á nuestra ciudad Bonas Ayers y nos atacaron, los unos trataron de tomarla por asalto, y los otros empezaron á tirar con <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=434">flechas encendidas</term> sobre nuestras casas, cuyos techos eran de paja, (menos la de nuestro capitán general que tenía techo de teja), y así nos quemaron la ciudad hasta el suelo. Las flechas de ellos son de caña y con fuego en la punta; tienen también cierto palo del que las suelen hacer, y éstas una vez prendidas y arrojadas no dejan nada; con las tales nos incendiaron, porque las casas eran de paja.</p>
        
        <p>A parte de esto nos quemaron también cuatro grandes navíos que estaban surtos á media <hi rend="italic">milla</hi> (legua) de nosotros en el agua. La tripulación que en ellos estaba, y que no tenía <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=608">cañones</term>, cuando sintieron el tumulto de Indios, huyeron de estos 4 navíos á otros 3, que no muy distante 
</p>

      </div>
 

        <pb n="156" facs="156.jpg" />
<div type="capitulo" n="11">
        <p>de allí estaban y artillados. Y al ver que ardían los 4 navíos que incendiaron los Indios, se prepararon á tirar y les metieron bala á éstos; y luego que los Indios se apercibieron, y oyeron las descargas, se pusieron en precipitada fuga y dejaron á los Cristianos muy alegres. Todo esto aconteció el <note ana="En el calendario litúrgico latino, 24 de junio de 1536.">día de San Juan, año de 1535</note>.</p>
         </div>
<div type="capitulo" n="12">
        <head>CAPÍTULO XII</head>
        <head type="titulocapitulo">PADRÓN DE LA GENTE Y PREPARATIVOS</head>

        <p>Habiendo sucedido todo ésto, la gente no tuvo más remedio que volverse á meter en los navíos, y <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=24"><hi rend="italic">thonn Pietro Manthossa</hi></persName>, nuestro capitán general, entregó la gente á <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=64"><hi rend="italic">Joann Eyollas</hi></persName> y lo puso en su lugar, para que fuese nuestro capitán y nos mandase. En seguida <hi rend="italic">Eyollas</hi> pasó revista de la gente y halló que, de 2500 hombres que habían sido, no quedaban con vida más de 560; los demás habían muerto y perecido de hambre. ¡Dios el Todopoderoso se apiade [de ellos] y nos favorezca!</p>

        <p>Después de esto, <hi rend="italic">Juan Eyollas</hi>, nuestro capitán, hizo aprestar 8 navíos pequeños, <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=437"><hi rend="italic">parckhadines</hi> (bergantines)</term> y <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=921"><hi rend="italic">potteles</hi> (bateles)</term> y se sacó 400
        </p>

      </div>
 

        <pb n="157" facs="157.jpg" />

<div type="capitulo" n="12">
        <p>hombres de los 560; los otros 160 dejó él en los 4 grandes navíos, para que ellos se cuidasen, y les puso de capitán un tal <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=955"><hi rend="italic">Joann Romero</hi></persName>, y les dejó provisiones para un año, [de suerte que á cada soldado le tocase por día de á 8 onzas de pan] ó harina; y si más quería comer que se lo buscase.</p>
</div>
<div type="capitulo" n="13">
        <head>CAPÍTULO XIII</head>
        <head type="titulocapitulo">VIAJE DE MENDOZA CON AYOLAS Á FUNDAR BUENA ESPERANZA</head>

        <p>Más tarde partió él, <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=64"><hi rend="italic">Joann Eyollas</hi></persName> con los 400 hombres en los <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=437"><hi rend="italic">parckhadienes</hi> (bergantines)</term> ó <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=942"><hi rend="italic">wasserbuegen</hi> (buques)</term> aguas arriba del <hi rend="italic"><note ana="Paraná">Paanaw</note></hi>, y <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=24"><hi rend="italic">thon</hi> (don) <hi rend="italic">Pietro Manthossa</hi></persName>, el capitán general de todos, iba también con nosotros. Y en 2 meses llegamos á los Indios, á 84 <hi rend="italic">millas</hi> (leguas) de distancia; esta gente llámase <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=617"><hi rend="italic">Tiembus</hi></term>, se ponen en cada lado de la nariz una estrellita de piedrecillas blancas y celestes, los hombres son altos y bien formados, pero las mujeres, por el con-
</p>
      </div>
 <pb n="158" facs="158.jpg" /><div type="capitulo" n="13">

      
    
        <p>trario, viejas y mozas, son horribles, porque se arañan la parte inferior de la cara que siempre está ensangrentada.</p>

        <p>Esta nación no come otra cosa, ni en su vida ha tenido otra comida, ni otro alimento que carne y pescado. Se calcula que esta nación es fuerte de 15.000 ó más hombres. Y cuando llegamos como á 4 <hi rend="italic">millas</hi> (leguas) de esta nación, nos vieron y salieron á recibirnos de paz en 400 <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=519"><hi rend="italic">kanneonn</hi> (canoas)</term> ó <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=923">barquillas</term> con 16 hombres en cada una. Las tales barquillas se labran de un solo palo, son de 80 pies de largo por 3 de ancho y se<note ana="Del verbo remar"> boga</note> como en las barquillas de los pescadores en <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=419">Alemania</placeName>, sólo que los <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=957">remos</term> no tienen los refuerzos de hierro.</p>
        
        <p>Cuando nos juntamos en el agua (el río) nuestro capitán, <hi rend="italic">Joann Eyollas</hi>, mandó al Indio principal de los Tiembú, que se llamaba <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=85"><hi rend="italic">Rochera Wassú</hi></persName>, una camisa, un gabán, un par de calzas y varias otras cosas más de <hi rend="italic">reschat</hi> (rescate). Después de esto el dicho <hi rend="italic">Zchera Wassú</hi> nos condujo á su pueblo y nos dió de comer carne y pescado hasta hartarnos. Pero si el susodicho viaje durara unos 10 días más á buen seguro que todos de hambre pereciéramos; y con todo, en este viaje, de los
</p>
      </div>
 

        <pb n="159" facs="159.jpg" />

<div type="capitulo" n="13">
        <p>400 hombres, 50 sucumbieron; en esta vez nos socorrió Dios el Todopoderoso, y á El se tributen loas y gracias.</p>
        </div>

     <div type="capitulo" n="14">   
        <head>CAPÍTULO XIV</head>
        <head type="titulocapitulo">REGRESA DON PEDRO DE MENDOZA Á ESPAÑA Y MUERE EN EL VIAJE</head>

        <p>En este pueblo permanecimos por espacio de 4 años. Mas nuestro capitán general, <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=24"><hi rend="italic">thonn Pietro Mantossa</hi></persName>, agobiado de sus dolencias, ya no podía mover ni manos ni pies, y había gastado en este viaje 4.000 <note ana="Moneda de oro que se usó en España hasta fines del siglo XVI">ducados en oro</note>; ya no podía quedarse más tiempo con nosotros en este pueblo y se volvió con dos pequeños <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=437"><hi rend="italic">parckhadienes</hi> (bergantines)</term> á <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=417"><hi rend="italic">Bonas Ayers</hi></placeName> á juntarse con los 4 navíos grandes [de los que tomó dos] con 50 hombres y partió para <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=317">Hispanien</placeName>. Mas cuando llegaron como á medio camino, la mano de Dios, que todo lo puede, cargó sobre él, así que murió miserablemente. ¡Dios le tenga misericordia!</p>

        <p>El, empero, nos había prometido, antes de dejar-</p>



      </div>
 
        <pb n="160" facs="160.jpg" />

<div type="capitulo" n="14">
        <p>nos, que al punto de llegar él ó los navíos á España, mandaría otros 2 al <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=358"><hi rend="italic">Rio della Plata</hi></placeName>, lo que también se consignó fielmente en su testamento y se cumplió. Así, pues, luego que los 2 navíos arribaron á <hi rend="italic">Hispania</hi> y que lo supieron los del consejo de la Cesárea Majestad, sin demora y en nombre de Su Majestad hicieron aprestar y despacharon al <hi rend="italic">Río della Platta</hi> otros navíos con gente, comida y rescates y lo demás que podría faltarles.</p>
 </div>
<div type="capitulo" n="15">
        <head>CAPÍTULO XV</head>
        <head type="titulocapitulo">ALONSO CABRERA LLEGA AL RÍO DE LA PLATA</head>

        <p>El capitán de estos 2 navíos se llamaba <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=88"><hi rend="italic">Aluiso Gabrero</hi> (Alonso Cabrera)</persName>, y se traía 200 Españoles y víveres como para 2 años; llegó á <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=417"><hi rend="italic">Bonas Ayers</hi></placeName>, á donde los otros 2 navíos habían quedado, con los 160 hombres, el año 1538.</p>

        <p>Y cuando llegó el capitán Aluiso Gabrero á la <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=423">isla de los Tyembús</placeName> á verse con nuestro capitán <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=64"><hi rend="italic">Johan Eyollas</hi></persName> se dispuso á despachar un navío
</p>
    </div>
  <pb n="161" facs="161.jpg" /><div type="capitulo" n="15">
      
        
   
        <p>nuevamente á <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=317"><hi rend="italic">Hispienia</hi></placeName>, porque así era la voluntad y mandamiento del Concejo de la Cesárea Majestad, que se le haga saber al dicho Concejo cómo eran los arreglos en aquella tierra y en qué estado se hallaba.</p>

        <p>Después de todo esto, <hi rend="italic">Joann Eyollas</hi>, nuestro capitán general, hizo junta con <hi rend="italic">Aluiso Gabrero</hi> y con <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=90"><hi rend="italic">Mart</hi>[i]<hi rend="italic">no Thoming</hi>[o] <hi rend="italic">Ayona</hi> (Domingo Martínez de Irala)</persName> y otros de sus capitanes. También se resolvió que se pasase revista de la gente, y se halló que con los nuestros y los otros recién llegados de <hi rend="italic">Hispanien</hi>, había 550 hombres; se separó, pues, 400 hombres para sí, y los restantes 150 los dejaron en los <hi rend="italic">Tiembús</hi>, porque no alcanzaban los navíos; á éstos les nombraron un capitán llamado <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=94"><hi rend="italic">Carollus Doberin</hi></persName> para que los mande y gobierne: éste
     </p>
    </div>
  

        <pb n="162" facs="162.jpg" />

<div type="capitulo" n="15">
           <p>en otro tiempo había sido paje de Su Cesárea Majestad.</p>
</div>
           <div type="capitulo" n="16">
        <head>CAPÍTULO XVI</head>
        <head type="titulocapitulo">PARTEN EN BUSCA DEL PARAGUAY Y LLEGAN Á LOS CORONDAS</head>

        <p>Después de <note ana="Los hechos son del tiempo de Cabrera, 1539, dos años después de la muerte de Ayolas">esto</note>, pasado el acuerdo de los capitanes, partimos con los 400 hombres en 8 pequeños navíos (ó) <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=437"><hi rend="italic">parchadines</hi> (bergantines)</term> aguas arriba del <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=406"><hi rend="italic">Paranaw</hi></placeName>, en busca de otra agua corriente llamada <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=421"><hi rend="italic">Paraboe</hi> (Paraguay)</placeName>, adonde viven los <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=629"><hi rend="italic">Caríos</hi></term> que tienen <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=631"><hi rend="italic">trigo turco</hi> (maíz)</term>, y una raíz con el nombre de <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=633"><hi rend="italic">manteochade</hi> (mandioca)</term> y otras raíces como <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=634"><hi rend="italic">padades</hi> (batatas)</term> y <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=638"><hi rend="italic">manteoch propie</hi></term> y <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=639"><hi rend="italic">mandeoch mandepore</hi></term>. La raíz <hi rend="italic">padades</hi> (batatas), se parece á la manzana y es del mismo sabor; <hi rend="italic">mandeoch propie</hi> sabe á castaña; de <hi rend="italic">man-</hi>
        </p> 
         
      </div>
 <pb n="163" facs="163.jpg" /><div type="capitulo" n="16">


        <p><hi rend="italic">deoch poere</hi> se hace vino, que beben los Indios. Estos Caríos tienen pescado y carne, y unas <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=644">ovejas muy grandes</term> como las mulas de esta tierra <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=419"><hi rend="italic">(Alemania)</hi></placeName>; <hi rend="italic">iten</hi> más tienen <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=648">chanchos del monte</term>, <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=32">avestruces</term> y otras <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=716">salvajinas</term>; <hi rend="italic">iten</hi> más <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=650">gallinas</term> y <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=658">gansos</term> en gran abundancia.</p>

        <p>Así, pues, partimos del puerto <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=423"><hi rend="italic">Bon Esperainso</hi> (Buena Esperanza)</placeName> con los dichos 8 navíos <hi rend="italic">parckhadienes</hi>, y el primer día, á las 4 leguas de camino, llegamos á una nación con el nombre de <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=661"><hi rend="italic">Karendos</hi> (Corondas)</term>. Ellos se mantienen de carne y pescado, son fuertes de 12.000 hombres, todos aptos para la pelea. Esta nación se parece á la anterior, es decir, á los <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=617"><hi rend="italic">Tiembú</hi></term> usan estrellitas en las narices, y son bien formados de cuerpo; <hi rend="italic">iten</hi> las mujeres son horrorosas, viejas y mozas, con las caras arañadas y siempre ensangrentadas; <hi rend="italic">iten</hi> visten, como los <hi rend="italic">Tiembú</hi>, un corto paño de algodón que las cubre del ombligo á las rodillas, como ya</p> 
         
      </div>
 

        <pb n="164" facs="164.jpg" />

     <div type="capitulo" n="16">
        <p>se dijo antes. Estos Indios tienen gran copia de pieles de <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=568">nutria</term>; <hi rend="italic">iten</hi> muchas <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=519"><hi rend="italic">cannaon</hi> (canoas) ó esquifes</term>. Ellos se compartieron con nosotros de su pobreza, como ser, carne, pescado [y pieles]; nosotros les dimos abalorios, rosarios, espejos, peines, cuchillos [y anzuelos]; 2 días permanecimos con ellos, y nos dieron 2 Caríos cautivos que eran de ellos: éstos deberían servirnos de baqueanos y ayudarnos con la lengua.</p> 
     </div>

<div type="capitulo" n="17">
        <head>CAPÍTULO XVII</head>
        <head type="titulocapitulo">LLEGAN Á LOS GULGAISES Y MACHKUERENDES</head>
        
        <p>De allí, seguimos nosotros adelante hasta llegar á otra nación, que se llaman <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=637"><hi rend="italic">Gulgeissen</hi></term>, que alcanzan á ser unos 40.000 hombres de pelea, se mantienen de pescado y carne, también tienen 2 estrellitas en las narices; <hi rend="italic">iten</hi> más se hallan á unas 30 <hi rend="italic">millas</hi> (leguas) de camino de los <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=661"><hi rend="italic">Carendes</hi> (Corondas)</term>; hablan una sola lengua con los <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=617"><hi rend="italic">Tiembú</hi></term> y <hi rend="italic">Carendes</hi>; viven en una laguna que mide de largo 6 <hi rend="italic">millas</hi> (leguas) por cuatro de ancho
       </p>
      </div>
 
        <pb n="165" facs="165.jpg" />  <div type="capitulo" n="17">

        
        <p>del lado izquierdo del <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=406"><hi rend="italic">Parnau</hi></placeName>; 4 días nos quedamos con ellos; compartieron también con nosotros de su pobreza, como igualmente nosotros de la nuestra con ellos.</p>

        <p>De allí seguimos adelante sin encontrar más Indios por 18 días; después dimos con un agua que corre tierra adentro, y allí encontramos mucha gente llamada <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=667"><hi rend="italic">Machkuerendes</hi></term>. Estos no tienen más comida que pescado y algo de carne; son fuertes como de unos 18.000 hombres de pelea, tienen muchas <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=519"><hi rend="italic">canaen</hi> (canoas) ó esquifes</term>; nos recibieron bien á su modo haciéndonos parte de su miseria. Ellos viven del otro lado del <hi rend="italic">Parnaw</hi>, esto es, á la derecha; hablan otra lengua, se ponen 2 estrellitas en las narices. Altos y bien formados los hombres, las mujeres empero son horrorosas, como se dijo ya. Están á 64 <hi rend="italic">meil</hi> (leguas) de los Gulgaises.</p>

        <p>Y cuando se cumplieron los 4 días de estar con ellos, hallamos estirada en la tierra una <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=670">serpiente extremadamente grande</term>, que medía 25 pies de largo y gruesa como un hombre, overa de negro y amarillo; y la matamos con un arcabuz. Y eso que la vieron los Indios se maravillaron de su tamaño,

      </p>
      </div>
 

        <pb n="166" facs="166.jpg" />
<div type="capitulo" n="17">
          <p>porque jamás habían visto otra igual. Esta <note ana="La descripción que realiza Schmidel permite suponer que se trata de una anaconda amarilla o curiyú.">serpiente</note>, según nos contaron, los tenía mal á los Indios; porque cuando se bañaban en el agua siempre solía estar oculta en el agua, envolvía á los Indios con la cola y zambulliendo con ellos se los tragaba; así que muchas veces Indios desaparecían sin que se supiese la suerte que habían corrido. Yo mismo medí esta serpiente con carne y todo, así que me doy cabal cuenta de como era de larga y gruesa. Esta serpiente después los Indios la despedazaron, la asaron, la hicieron hervir y se la comieron en sus casas.</p>

     </div>     
<div type="capitulo" n="18">
        <head>CAPÍTULO XVIII</head>
        <head type="titulocapitulo">LLEGAN Á LOS ZECHENNAUS SALUAISCHCO Y MEPENES</head>
        
        <p>De allí navegamos el <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=406"><hi rend="italic">Paranaw</hi></placeName> arriba y después de 4 días de viaje llegamos á una nación que se llama <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=672"><hi rend="italic">Zechennaus Saluaischco</hi> (Chaná-Salvajes)</term>, [son] gente petiza y gruesa, no tienen más de comer que pescado y miel. Esta gente, tanto hombres como mujeres, mozos como viejos, andan en cueros vivos, así como fueron lanzados al mundo,</p>
      </div>
 <pb n="167" facs="167.jpg" /><div type="capitulo" n="18">

       
        <p>de suerte que no visten ni un trapillo ni cosa alguna que les sirva para tapar las vergüenzas; están de guerra con los <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=667"><hi rend="italic">Machueradeiss</hi></term>; y su carne es la de <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=556">ciervos</term>, <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=648">chanchos del monte</term>, <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=32">avestruces</term> y <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=649">conejos</term>, que parecen ratones, pero sin la cola.</p>
        <p>Esta nación está á 18 <hi rend="italic">millas</hi> (leguas) de los <hi rend="italic">Machueradeis</hi>. Esta jornada la hicimos en 4 días. Permanecimos sólo una noche con ellos, porque ni para ellos tenían de comer; es una nación que se parece á los salteadores de caminos de nuestro país. Viven ellos á unas 20 <hi rend="italic">millas</hi> (leguas) del <hi rend="italic">agua</hi> (el río), para evitar que los tomen de sorpresa sus enemigos. Pero en esta ocasión habían bajado al agua 5 días antes de llegar nosotros para proveerse de pescado y para pelear con los <hi rend="italic">Machurades</hi>; son fuertes de unos 2.000 hombres.</p>

        <p>De allí partimos y llegamos á una nación que se llaman <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=681"><hi rend="italic">Mapenuss</hi> (Mepenes)</term>. Estos son fuertes como de 100.000 hombres, viven en todas partes de aquella tierra, que se extiende por unas 40 <hi rend="italic">millas</hi> (leguas) á uno y otro viento, pero se los puede reunir á todos por tierra y agua en 2 días; tienen más <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=51">canoas</term> ó esquifes que cualquier otra
        </p>
      </div>
 <pb n="168" facs="168.jpg" /><div type="capitulo" n="18">
        
        
        
        <p>nación de las que hasta allí habíamos visto; en cada una de estas canoas ó esquifes cabían hasta 20 personas.</p>

        <p>Esta gente nos salió al encuentro por agua en son de guerra, con 500 canoas ó <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=577">esquifes</term>, pero sin sacarnos mayor ventaja, les matamos á muchos con nuestros <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=397">arcabuces</term>, porque hasta entonces no habían visto arcabuces ni cristianos. Mas cuando llegamos á sus casas no les pudimos sacar ventaja alguna, porque el lugar distaba una <hi rend="italic">milla</hi> (legua) de camino del agua <hi rend="italic">Paranaw</hi>, donde teníamos los navíos, y sus pueblos estaban rodeados de agua muy profunda á todos vientos, así que no les pudimos hacer mal alguno, ni quitarles nada; y como hallamos 250 canoas, ó esquifes, las quemamos y destruimos. Tampoco nos pareció prudente apartarnos demasiado de nuestros navíos, porque recelábamos que nos pudiesen atacar por el lado opuesto; así, pues, nos volvimos á los navíos; porque la guerra que ellos hacen es sólo por agua.</p>
        
        <p>Hasta estos <hi rend="italic">Mapenus</hi>, desde la antedicha nación que acabamos de dejar (se cuentan) 95 <hi rend="italic">millas</hi> (leguas) de camino.</p>
      </div>
 <pb n="169" facs="169.jpg" /><div type="capitulo" n="19">

       
        <head>CAPÍTULO XIX</head>
        <head type="titulocapitulo">LLEGAN Á LOS KUEREMAGBEIS Y AGÁ</head>

        <p>Desde allí á los 8 días llegamos á un agua corriente llamada <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=421"><hi rend="italic">Paraboe</hi> (Paraguay)</placeName>; por ella navegamos aguas arriba. Allí encontramos muchísima gente, (que se llaman) <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=685"><hi rend="italic">Kueremagbeis</hi></term>, que no tienen más de comer que pescado y carne y <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=472">pan de San Juan ó cuerno de cabra (algarrobo)</term>, de lo que hacen vino; esta gente nos trató muy bien y nos proporcionó cuanto nos faltaba. Son altos y corpulentos, así hombres como mujeres. Estos hombres se horadan las narices y en la aberturita meten una pluma de <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=687">papagayo</term>; las mujeres se pintan la parte inferior de la cara con unas rayas largas de azul, que les duran por toda la vida; y se tapan las vergüenzas con un pañito de <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=930">algodón</term> desde el ombligo hasta las rodillas. Hay desde los dichos <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=681"><hi rend="italic">Mapenniss</hi></term> hasta estos Kurgmaibeis 40 <hi>millas</hi> (leguas) de camino; paramos 3 días con ellos.</p>

        <p>De allí llegamos á una nación llamada <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=686"><hi rend="italic">Aigeiss</hi> (Agazes)</term>, tienen pescado y carne; <hi rend="italic">iten</hi> son altos
</p>
      </div>
 <pb n="170" facs="170.jpg" />
        <div type="capitulo" n="19">


       
        <p> y bien formados, uno y otro sexo; las mujeres son lindas, se pintan y se tapan las vergüenzas.</p>
        
        <p>Eso que llegamos adonde ellos estaban, se presentaron de guerra dispuestos á pelearnos; y con esto creían no dejarnos pasar adelante; cuando esto vimos y que no había más remedio, nos encomendamos á Dios, el Todopoderoso, y nos preparamos en orden de batalla por agua y por tierra, los peleamos y acabamos á muchísimos de los <hi rend="italic">Aigas</hi>, y ellos nos mataron 15 hombres. Dios los favorezca á todos. Estos <hi rend="italic">Aeiges</hi> son buenos guerreros, los mejores que hay, si es por agua, pero por tierra no lo son tanto.</p>
        
        <p>Con tiempo habían hecho huir á sus mujeres é hijos, del mismo modo habían ocultado la comida y cuanto tenían, así que no les pudimos quitar ni aprovechar nada. Mas cómo les fué al fin es lo que á su tiempo se dirá.</p> 
        
        <p>Su pueblo está cerca de un <hi rend="italic">agua corriente</hi> (río) que se llama <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=426"><hi rend="italic">Jepedy</hi> (Ipiti)</placeName>, se halla en la otra banda del <hi rend="italic">Paraboe</hi>, nace de la sierra del <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=431">Perú</placeName>, de una ciudad llamada <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=429"><hi rend="italic">Duchkameyen</hi> (Tucumán)</placeName>. A los <hi rend="italic">Aeiges</hi> de los dichos <hi rend="italic">Kuremagbeis</hi> son 35 <hi rend="italic">milla</hi> (leguas) de camino.</p>
      </div>
 <pb n="171" facs="171.jpg" /><div type="capitulo" n="20">

  
        <head>CAPÍTULO XX</head>
        <head type="titulocapitulo">LOS PUEBLOS CARÍOS</head>

        <p>Después de esto tuvimos que dejar á estos <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=686"><hi rend="italic">Aygass</hi></term> y llegamos á una otra nación, llamada <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=629"><hi rend="italic">Caríes</hi> (Caríos)</term>, están á 50 <hi rend="italic">millas</hi> (leguas) de camino de los <hi rend="italic">Aygas</hi>; allí Dios, él que todo lo puede, nos dió su santa bendición, porque estos Caríos tenían <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=631"><hi rend="italic">trigo turco</hi> ó <hi rend="italic">meys</hi> (maíz)</term> y <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=633"><hi rend="italic">manndeochade</hi> (mandioca)</term>, <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=634"><hi rend="italic">padades</hi> (batatas)</term>, <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=638"><hi rend="italic">manndeos perroy</hi></term>, <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=639"><hi rend="italic">mandeporre</hi></term>, <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=698"><hi rend="italic">manduris</hi> (manduvis)</term>, <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=700"><hi rend="italic">vachgekhue</hi></term>, también pescado y carne, <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=556">ciervos</term> y <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=648">chanchos del monte</term>, <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=32">avestruces</term>, <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=644">ovejas de la tierra (guanacos)</term>, <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=649">conejillos</term>, <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=650">gallinas</term> y <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=658">gansos</term>; también tienen miel, de la que se hace vino, en mucha abundancia, <hi rend="italic">iten</hi> hay muchísimo <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=930">algodón</term> en la tierra.</p>
        
        <p>La tierra de estos Caríos es de mucha extensión, casi 300 <hi rend="italic">millas</hi> (leguas) de ancho y largo, son hombres petizos y gruesos y más capaces de ser-</p>
      </div>
 <pb n="172" facs="172.jpg" /><div type="capitulo" n="20">

     
        
         <p>vir á otros. <hi rend="italic">Iten</hi> los varones tienen en el labio un agujero pequeño en el que meten un cristal amarillo, que en lengua de ellos se llama <hi rend="italic">parabol<note ana="En la tradición guaraní, los niños de 10 a 13 años son iniciados con el rito conocido como kunumi pepy. El término refiere a la perforación del labio y la colocacion del adorno labial o tembetá." /></hi> (barbote), de dos jemes de largo y grueso como el canuto de una pluma. Esta gente, hombres y mujeres, andan en cueros vivos, tal como Dios los echó al mundo. Entre estos Indios el padre vende á la hija, <hi rend="italic">iten</hi> el marido á la mujer, si esta no le gusta, también el hermano vende ó permuta á la hermana; una mujer cuesta una camisa, ó un cuchillo de cortar pan, ó un anzuelo ó cualquier otra baratija por el estilo.</p>

        <p>Estos <hi rend="italic">Caríos</hi> también comen carne humana, cuando se ofrece, es decir, cuando pelean y toman algún enemigo, sea hombre ó mujer, y como se ceban los chanchos en Alemania, así ceban ellos á los prisioneros; pero si la mujer es algo linda y joven, la conservan por un año ó más, y si durante ese tiempo no alcanza á llenarles el gusto la matan y se la comen, y con ella hacen fiesta solemne, ó como si fuese para una boda; mas si la persona es vieja la hacen trabajar en la labranza hasta que se muere.</p>
        
        <p>Esta gente es la más caminadora de cuantas naciones hay en el <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=358"><hi rend="italic">Río delle Plata</hi></placeName>; son grandes guerreros por tierra. Sus pueblos ó ciudades están en las alturas del <hi>agua</hi> <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=421"><hi rend="italic" /> (río) Paraboe</placeName>.</p>
      </div>
 <pb n="173" facs="173.jpg" /><div type="capitulo" n="21">

     
        <head>CAPÍTULO XXI</head>
        <head type="titulocapitulo">DESCRIBE LA CIUDAD DE LAMBARÉ Y SU CAPTURA</head>
        
        <p>Y este pueblo antes se llamó, en lengua de Indios, <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=1098"><hi rend="italic">Lambere</hi> (Lambaré)</placeName>; la ciudad de ellos está rodeada con 2 <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=1061"><hi rend="italic">pallersaide</hi></term> (palizadas) de madera, cada poste del grueso de un hombre; y la una <hi rend="italic">pallersaide</hi> está á 12 pasos de la otra; los postes están enterrados ó clavados en hondura de 6 pies, y se levantan del suelo lo que puede alcanzar un hombre con la punta de su <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=985">tizona</term>.</p>

        <p><hi rend="italic">Iten</hi> habían cavado unos fosos, también á distancia de 15 pies del muro de esta su ciudad habían dejado unos hoyos en que podían pararse 3 hombres, adentro habían clavado (como para que no sobresaliesen) estacones de palo duro y puntiagudos como aguja; y habían tapado estos hoyos con paja y ramas cubiertas de tierra y pasto, á fin de que cuando nosotros los Cristianos persiguiésemos á los <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=629">Caríos</term> ó atacásemos su ciudad, cayésemos en estos hoyos; pero fueron tantos los hoyos cavados, que al fin los mismos Indios se caían en ellos.
      </p>
      </div>
 
        <pb n="174" facs="174.jpg" />    <div type="capitulo" n="21">

   
        
        <p>Como por ejemplo cuando nuestro capitán general <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=64"><hi rend="italic">Jann Eyollas</hi></term> puso en orden á toda nuestra gente menos 60 hombres que dejó de guardia en los <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=437"><hi rend="italic">par</hi>(k)<hi rend="italic">adiennes</hi> (bergantines)</term>, y con ella llevó el ataque contra <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=432"><hi rend="italic">Lambore</hi></term>, la ciudad de ellos, y nos divisaron estando nosotros como á un tiro largo de arcabuz de distancia, siendo ellos unos 40.000 bien armados con <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=433">arcos</term> y <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=434"><hi rend="italic">fleschen</hi> (flechas)</term>, y nos mandaron decir que nos retirásemos á los <hi rend="italic">parckhadienes</hi> y nos volviésemos; porque así nos proveerían de comida y de lo demás que nos hacía falta, y que con esto nos fuésemos en sana paz, que de no se convertirían en enemigos nuestros; mas esto de ningún modo convenía á nuestro capitán general ni á nosotros; porque la tierra y su gente nos parecía bastante bien con su abundancia de comida; y sabido era que en los últimos 4 años no habíamos probado ni visto siquiera bocado de pan, y sólo con pescado y carne nos habíamos alimentado.</p>
        
        <p>Entonces empuñaron los <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=629">Caríos</term> sus arcos y sus <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=712">rodelas</term>, con ellos en las manos nos recibieron y ésta fué la bienvenida que nos dieron. Ni aun así quisimos nosotros hacerles mal, y les rogamos por
        </p>
      </div>
 <pb n="175" facs="175.jpg" /><div type="capitulo" n="21">


      
        <p>tercera vez que se mantuviesen de paz [porque deseábamos ser sus amigos]; mas ellos no quisieron hacer caso, porque no habían experimentado lo que eran las rodelas y los arcabuces nuestros. Y cuando ya nos pusimos cerca de ellos les hicimos un descarga con nuestras bocas de fuego; eso que la oyeron y vieron que su gente caía al suelo, y, que no asomaban ni <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=993">jara</term> ni flecha alguna y sólo sí un agujero en el cuerpo, se llenaron de espanto, les entró miedo y al punto huyeron en pelotón y se caían unos sobre otros como perros; y tanto fué el apuro de meterse en su pueblo que como unos 200 Caríos cayeron ellos mismos en sus ya dichos hoyos durante el descalabro.</p>
        
        <p>Después de esto nosotros los Cristianos nos acercamos al pueblo de ellos y lo atacamos, mas ellos se defendieron lo mejor que pudieron, hasta el tercer día. Como ya no podían resistir más y temían por las mujeres é hijos, que también tenían consigo en la ciudad, nos pidieron misericordia prometiendo complacernos en todo con tal que les perdonásemos las vidas. También le trajeron á nuestro capitán <hi rend="italic">Jann Eyollass</hi> 6 mujeres, de las que la mayor tendría unos 18 años; <hi rend="italic">iten</hi> le <hi rend="italic">presentaron</hi> también 8 <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=556">venados</term>, <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=556">ciervos</term> y otras salvajinas más. De ahí se empeñaron con nosotros para</p>


      </div>
 

        <pb n="176" facs="176.jpg" />
<div type="capitulo" n="21">
        
        <p>que nos quedásemos con ellos, y le regalaron á cada soldado 2 mujeres, para que nos sirvan en el lavado y cocina. También nos dieron comida y de cuanto nos hacía falta. Así de esta manera se hizo la paz entre nosotros.</p>

</div>
<div type="capitulo" n="22">
        <head>CAPÍTULO XXII</head>
        <head type="titulocapitulo">LA ASUNCIÓN FUNDADA. GUERRA DE LOS AGÁ</head>

        <p>Después de esto se vieron obligados los <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=629">Caríos</term> á levantarnos una gran casa de piedra, tierra y madera, para que si con el andar del tiempo llegase á acontecer que se levantasen contra los Cristianos, tuviesen estos un amparo y pudiesen defenderse. Tomamos este pueblo de los Caríos el día de <hi rend="italic"><note ana="En el calendario gregoriano, 15 de agosto de 1537">Nostra Singnora de Sunsión</note></hi> [ganado el año 1536] y se llama todavía <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=443"><hi rend="italic">Nostra Singnora de Sunsión</hi></placeName> esta su ciudad; en esta escaramuza cayeron de los nuestros 16 hombres; y quedamos allí 2 meses largos. A estos Caríos desde los <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=686"><hi rend="italic">Aygaysen</hi> (Agaces)</term> hay
</p>
      </div>
 
        <pb n="177" facs="177.jpg" /><div type="capitulo" n="22">

     
         <p>30 <hi rend="italic">millas</hi> (leguas) y desde la <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=423">isla <hi rend="italic">Bon Esperainso</hi></placeName>, esto es, <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=423"><hi rend="italic">Guete Hofnung</hi> (Buena Esperanza)</placeName> donde viven los <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=617"><hi rend="italic">Tiembus</hi></term>, cerca de 335 <hi rend="italic">millas</hi> (leguas) de camino.</p>

        <p>Así celebramos un <hi rend="italic">contrato</hi> con los Caríos, por el que se obligaban y prometían acompañarnos á la guerra y auxiliarnos con 8.000 hombres contra los antedichos <hi rend="italic">Aygaissen</hi> (Agaces).</p> 
        
        <p>Después que nuestro capitán general hubo arreglado todo esto, sacó él 300 Españoles con más los Caríos estos y navegó aguas abajo, y después por tierra las 30 <hi rend="italic">millas</hi> (leguas), hasta donde los dichos <hi rend="italic">Aigais</hi> vivían, de quienes y de cómo nos trataron se dijo ya en el <rs ref="cap_19">Cap. XIX</rs>. Los encontramos en el mismo lugar en que los dejamos, y los sorprendimos, sin que nos sintiesen, en sus casas, porque aun dormían, entre las 3 y 4 de la mañana; porque los Caríos los habían descubierto ó espiado; allí matamos chicos y grandes dando muerte á todos; porque es costumbre de los Caríos, cuando guerrean y salen ganando, que matan á todos, y no se compadecen de nadie.</p>

        <p>Después de esto tomamos nosotros 500 <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=519"><hi rend="italic">cannanon</hi> (canoas) ó esquifes</term> y quemamos todos los pueblos que pudimos hallar é hicimos mucho daño. A los 4 meses vinieron algunos de los <hi rend="italic">Aygaissen</hi>,</p>

      </div>
 
        
        <pb n="178" facs="178.jpg" />
<div type="capitulo" n="22">
        <p>que no habían tomado parte en la tal escaramuza, por no haberse hallado en sus casas y pidieron perdón. Este se lo tuvo que conceder nuestro capitán general según orden de la Cesárea Majestad, que se había de perdonar á los Indios hasta la tercera vez; pero había de ser así que si alguno se alzase por tercera vez, debería quedar preso [ó de esclavo] por toda su vida.</p>
  </div>

<div type="capitulo" n="23">
        <head>CAPÍTULO XXIII</head>
        <head type="titulocapitulo">LOS PAYAGUÁ. VIAJE DE DESCUBRIMIENTO</head>

        <p>Después de esto permanecimos nosotros 6 meses más en esta ciudad <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=443"><hi rend="italic">Nostra Singnora de Sunsión</hi></placeName>, en Alemán — <hi rend="italic">Unnser Trauen Himelfart</hi> (El Tránsito de N. S.),  y descansamos esa temporada. Por ese tiempo hizo nuestro capitán <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=64"><hi rend="italic">Jann Eyollas</hi></persName> que estos <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=629"><hi rend="italic">Caríos</hi></term> le contasen de una nación llamados <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=721"><hi rend="italic">Pienbaís</hi> (Payaguá)</term>; contestaron ellos, que de esta ciudad <hi rend="italic">Sunsión</hi> hasta los Pienbas había 100 <hi rend="italic">millas</hi> (leguas) de camino, aguas arriba del <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=421"><hi rend="italic"> Paraboe</hi> (Paraguay)</placeName>. Otra vez hizo preguntarles nuestro capitán á los <hi rend="italic">Caríos</hi>, si también ellos, los</p>
      </div>
 <pb n="179" facs="179.jpg" />   <div type="capitulo" n="23">
        
        
        
        <p><hi rend="italic">Pienbass</hi> (Payaguá) tenían comida, y qué era lo que no les gustaba; <hi rend="italic">iten</hi>, la clase de gente que era y cuáles sus defectos; así contestaron ellos, los <hi rend="italic">Piembas</hi> no tienen más comida que pescado y carne, <hi rend="italic">iten</hi><term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=472"><hi rend="italic"> cuerno de cabra</hi>, ó <hi rend="italic">algarabo</hi> (algarroba) ó pan de San Juan</term>; de estos <hi rend="italic">cuernos de cabra</hi> (vainas de algarroba) hacen ellos miel que comen con el pescado; también de esto hacen vino, y es dulce como la hidromel en <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=419">Alemania</placeName>.</p>
        
        <p>Y luego que nuestro capitán <hi rend="italic">Jann Eyolias</hi> supo todo esto de los Caríos les mandó que cargasen 5 navíos con comida de <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=631"><hi rend="italic">trigo turco</hi> (maíz)</term> y de lo demás que había en el país, lo que se había de hacer plazo de 2 meses, porque en este tiempo también él y los suyos se prepararían para el viaje, y visitarían en primer lugar una nación llamada <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=821"><hi rend="italic">Charchareis</hi> (¿Jarayes?)</term>, la primera después de los <hi rend="italic">Paimbas</hi> (Payaguá).</p>

        <p>Entonces se obligaron los Caríos á prestarse siempre y ser obedientes y á cumplir en todo lo que el capitán mandase. Así consiguió también nuestro capitán de los marineros que acabasen de aprestar los navíos para realizar este viaje.</p>
        <p>Cuando todo aquello quedó arreglado y lis-
        </p>
      </div>
 <pb n="180" facs="180.jpg" /><div type="capitulo" n="23">
        
                
     
        
        <p>to, y cargado el bastimento en los navíos, hizo nuestro capitán que se reuniese toda la gente y de los 400 hombres separó 300 bien armados, y á los 100 los dejó en la antedicha ciudad <hi rend="italic">Vordelesso</hi> (Fortaleza), esto es, <hi rend="italic">Nostra Singnora de Sunssión</hi>, donde en aquel tiempo vivian los susodichos Caríos.</p>
        
        <p>De ahí navegamos aguas arriba y encontramos á cada 5 <hi rend="italic">millas</hi> (leguas) de camino un pueblo de los dichos Caríos, asentados sobre el <hi rend="italic">agua</hi> (rio) <hi rend="italic">Peroboe</hi>; [estos] nos trajeron á los Cristianos lo necesario y comida de pescado y carne, gallinas, gansos, <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=644">ovejas de los Indios</term> [y] <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=32">avestruces</term>. Mas cuando al fin llegamos al pueblo de los Caríos que se llama <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=453"><hi rend="italic">Weybingon</hi> (Guayviaño)</placeName> que cae á 80 <hi rend="italic">millas</hi> (leguas) de la ciudad <hi rend="italic">Nostra Singnora de Sunsión</hi>, allí tomamos nosotros de estos Caríos comida y todo lo demás que nos hacia falta y de ellos pudimos conseguir.</p>
      </div>
 <pb n="181" facs="181.jpg" /><div type="capitulo" n="24">


        <head>CAPÍTULO XXIV</head>
        <head type="titulocapitulo">CERRO DE SAN FERNANDO Y VIAJE Á LOS PAYAGUÁ</head>
        
        <p>De allí llegamos á un cerro llamado <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=484"><hi rend="italic">S. Ferdinannt</hi></placeName>, que se parece al <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=481"><hi rend="italic">Pogenperg</hi> (Bogenberg)</placeName>; allí encontramos á los susodichos <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=721"><hi rend="italic">Pienbas</hi></term>; á estos de <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=453"><hi rend="italic">Weibingen</hi> (Guayviaño)</placeName> hay 12 <hi rend="italic">millas</hi> (leguas) de camino; y nos salieron á recibir de paz, pero con mala intención, como lo sabréis más tarde. Nos llevaron á sus casas y nos dieron de comer pescado y carne y <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=472"><hi rend="italic">cuernos de cabra</hi>, ó <hi rend="italic">pan de San Juan</hi> (algarroba)</term>. Así permanecimos nosotros 9 días con estos Pienbass.</p>

        <p>Después de lo cual nuestro capitán hizo preguntar al principal de ellos lo que sabía de una nación que se llama <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=821"><hi rend="italic">Carchkareisso</hi></term>; dijo él, que no sabía nada de cierto de la tal nación, no siendo lo que por casualidad habían oído; que debían hallarse ó vivir lejos de allí tierra adentro, y que debían tam-</p>
      </div>
 <pb n="182" facs="182.jpg" /><div type="capitulo" n="24">

        
      
        
        <p>bién tener mucho oro y plata; pero ellos, los <hi rend="italic">Pienbas</hi>, no habían visto nada. También nos contaron que los <hi rend="italic">Karkeis</hi> eran gente entendida, como nosotros los Cristianos, y que tenían mucho de comer, <hi rend="italic">trigo turco</hi> (maíz), <hi rend="italic">mandeoch</hi> (mandioca), <hi rend="italic">manduiss</hi> (maní), <hi rend="italic">padades</hi> (batatas), <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=700"><hi rend="italic">wackekhue</hi></term>, <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=638"><hi rend="italic">mandeoch proprie</hi></term>, <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=639"><hi rend="italic">mandepore</hi></term> y otras raíces más, carne de las <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=644">ovejas de los Indios</term>, <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=748">antas</term>, esta una bestia como un burro, pero que tiene patas como una vaca, y el cuero grueso y obscuro; ítem <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=556">venados</term>, <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=649">conejillos</term>, gansos y gallinas en gran cantidad. Pero ni uno solo de los <hi rend="italic">Piembas</hi> lo había visto personalmente, y sólo lo sabía de oídas; mas nosotros experimentamos como era la cosa.</p>

        <p>Después de esto nuestro capitán general pidió algunos <hi rend="italic">Pyenbas</hi>, para que fuesen con él tierra adentro; se prestaron de buen grado, y al punto el principal <hi rend="italic">Pyenbas</hi> separó 300 Indios para que lo acompañasen y cargasen la mantención, y lo demás que les hacía falta, y mandó nuestro capitán que se aprestase la gente esta, porque él partiría dentro de 4 días; en seguida hizo que de los 5 navíos los 3 zarpasen, y en los 2 metió él 50 hombres de nosotros los Cristianos, desde que nosotros deberíamos permanecer allí por 4 meses durante su</p>
        
      </div>
 <pb n="183" facs="183.jpg" />     
  <div type="capitulo" n="24">
       
        
        <p>ausencia, y si llegase el caso que el capitán no se volviese á juntar con nosotros dentro del plazo estipulado, deberíamos nosotros regresar con estos 2 navíos á la ciudad <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=443"><hi rend="italic">Nostra Singnora de Sunsión</hi></placeName>. Aconteció, pues, que aunque nosotros permanecimos con los <hi rend="italic">Payenbas</hi> durante 6 meses no supimos nada de nuestro capitán <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=64"><hi rend="italic">Jan Eyollas</hi></persName>; ya no teníamos cosa que comer, así que nos vimos obligados á viajar con este nuestro dicho capitán <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=90"><hi rend="italic">Marthin Thomingo Ayolla</hi></persName> de vuelta á la ciudad <hi rend="italic">Signora</hi> (Asunción), según lo mandado por nuestro capitán general.</p>
  </div>
    <div type="capitulo" n="25">
        <head>CAPÍTULO XXV</head>
        <head type="titulocapitulo"><note ana="Este capítulo es un episodio intercalado y no depende de lo que precede, porque relata la entrada de Irala y Cabrera a socorrer a Juan de Ayolas en 1539. Si Schmidel hubiese acompañado a Ayolas no podría haber estado de vuelta en Buenos Aires con Ruiz en Mayo de 1538">AYOLAS</note> VIAJA POR TIERRA DE LOS PAYAGUÁ Y NAPERÚ</head>

        <p>Y primero después que partió de los <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=721"><hi rend="italic">Pyembas</hi></term>, llegó él á una nación llamada <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=752"><hi rend="italic">Naperus</hi></term>, que son amigos de los <hi rend="italic">Pyembas</hi> y no tienen más que pescado y carne; es una nación de mucha gente. De estos <hi rend="italic">Naperus</hi> también nuestro capitán general se separó algunos que le sirviesen de baqueanos; pa-</p>
      </div>
 <pb n="184" facs="184.jpg" /><div type="capitulo" n="25">
        
        
        
        
        <p>saron en seguida por muchas naciones con grandes penas y trabajo, y se les hizo gran resistencia; también murieron de hambre en este viaje la mitad del número de los Cristianos; y en eso llegó á una nación llamada <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=753"><hi rend="italic">Payssenos</hi> (Payzunos)</term>; de allí no pudo pasar más adelante, sino que se vió obligado á retroceder con la gente, menos tres españoles, que por estar enfermos tuvo que dejar atrás entre los <hi rend="italic">Paysennos</hi>. Así él, nuestro capitán <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=64"><hi rend="italic">Jann Eyollas</hi></persName> <hi rend="italic">salverende</hi> (sano y salvo) en cuanto á su persona, es decir <hi rend="italic">gesunndt</hi>, regresó con la gente á los <hi rend="italic">Naperus</hi>; allí quedaron y descansaron hasta el tercer día, porque la gente estaba muy cansada y enferma, y ya no les quedaba más <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=580"><hi rend="italic">munición</hi></term>.</p>

        <p>Estando las cosas así convinieron los <hi rend="italic">Naperrus</hi> con los <hi rend="italic">Payenbas</hi> y se obligaron entre sí que al capitán <hi rend="italic">Jann Eyollas</hi> y á los suyos les darían muerte ó los acabarían, como que así más tarde también lo cumplieron. Y eso que <hi rend="italic">Jann Eyollas</hi>, el capitán, con los Cristianos, marchaban de los <hi rend="italic">Naperrus</hi> á los <hi rend="italic">Pyembas</hi>, á medio camino como estaban y al descuido fueron sorprendidos por los <hi rend="italic">Naperrus</hi> y <hi rend="italic">Pyembas</hi> con gran fuerza en un espeso bosque; porque los <hi rend="italic">Naperrus</hi> y <hi rend="italic">Pyennbas</hi>, según su convenio de sorprender[los] en la selva por donde tenían que pasar [los] Cristianos, embistieron sin piedad al capitán y [á los] Cristianos, como si fuesen perros rabiosos, y acabaron de matar y destruir á los debilitados Cristianos junto con el capitán <hi rend="italic">Jann</hi>
        </p>
      </div>
 <pb n="185" facs="185.jpg" /> <div type="capitulo" n="25">

    
             
        <p><hi rend="italic">Eyollas</hi> de suerte que ni uno de ellos escapó. Dios se apiade de ellos y de todos nosotros y nos tenga misericordia.</p>
        </div>
        <div type="capitulo" n="26">
        <head>CAPÍTULO XXVI</head>
        <head type="titulocapitulo"><note ana="Continúa el relato del episodio intercalado, que corresponde al año 1539, en el que se supo definitivamente la suerte de Ayolas">SE SABE DE LA MUERTE DE AYOLAS. ELIGEN Á IRALA</note></head>

        <p>Ahora [pues] nosotros los 50 hombres, eso que fuimos al asiento <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=443"><hi rend="italic">Nostra Singnora de Sunsión</hi></placeName> y allí esperábamos á <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=64"><hi rend="italic">Jann Eyollas</hi></persName>, el capitán, y á nuestros soldados, supimos como les había ido por <note ana="Se trata del indio Chané">un Indio</note>, que era esclavo del finado <hi rend="italic">Jann Eyollas</hi> y que él había traído de los <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=753">Payse[n]os</term>; este gracias á su lengua había escapado, nos contó todo de principio á fin como había sucedido; sin embargo no nos fué posible creerle. Y durante el año que per-</p>
      </div>
 
        <pb n="186" facs="186.jpg" />  
        <div type="capitulo" n="26">


        
       <p> manecimos en la dicha ciudad <hi rend="italic">Nostra Singnora</hi>, y sin poder conseguir la menor noticia ni voz alguna de como les había ido á nuestra gente, sólo los <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=629">Caríos</term> le anunciaban á nuestro capitán <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=90"><hi rend="italic"><note ana="Domingo Martínez de Irala">Domenigo Eyolla</note></hi></persName> ser voz general que nuestros Cristianos tenían que haber perecido todos á manos de los <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=721"><hi rend="italic">Peyenbass</hi></term>, como se decia. Pero nosotros no queríamos creer que fuese cierto mientras no lo oyésemos declarar á un <hi rend="italic">Payenbas</hi> que la tal cosa era así. A los 2 meses de este tiempo llegaron allí los Caríos y le trajeron á nuestro capitán <hi rend="italic">Marthin Domenigo Eyolla</hi> (Irala) 2 <hi rend="italic">Payenbas</hi>, que habían tomado prisioneros; cuando nuestro capitán los vió les preguntó si ellos habían tenido parte en la muerte de los Cristianos; aquí mintieron mucho y dijeron que él, nuestro capitán general, y su gente aun no habían llegado de tierra adentro. En seguida el capitán consiguió del justicia y del maestre de campo que se interrogase á los <hi rend="italic">Payenbas</hi> con apremio, porque así se averiguase la verdad; y se les dió <hi rend="italic">tormento</hi> á tal punto que declararon y confesaron ser verdad que ellos habían muerto á los Cristianos con su capitán. Después de esto nuestro capitán <hi rend="italic">Marthin Eyolla</hi> hizo condenar á los dos <hi rend="italic">Bayenbas</hi> y atarlos á un palo con una gran hoguera á la vuelta para quemarlos.</p>
      </div>
 <pb n="187" facs="187.jpg" />  <div type="capitulo" n="26">
     
        
        <p>Mientras esto nos pareció bien á los Cristianos todos tomarlo á <note ana="Se trata de Domingo Martínez de Irala."><hi rend="italic">Marthin Domenigo Eyolla</hi> (Irala)</note> para capitán general nuestro, por lo mismo que se había portado tan bien con los soldados, hasta tanto que la Cesárea Majestad otra cosa proveyese.</p>
        </div>
        <div type="capitulo" n="27">
        <head>CAPÍTULO XXVII</head>
        <head type="titulocapitulo">BAJADA DE IRALA Á BUENOS AYRES EN <note ana="Irala salió de la Asunción en marzo de 1541.">1541</note>. TRAGEDIA DE CORPUS CHRISTI</head>
        <p>Así pues mandó él, <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=90"><hi rend="italic">Marthin Eyolla</hi> (Irala)</persName>, y ordenó que se preparasen 4 navíos de los <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=437"><hi rend="italic">parckhadienes</hi> (bergantines)</term> y tomó de los [soldados 150 hombres], á los demás los dejó él en la dicha ciudad <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=443"><hi rend="italic">Nostra Singnora de Sunsión</hi></placeName> y nos dió á entender que quería reunir en la dicha ciudad, <hi rend="italic">Nostra Singnora de Sunsión</hi>, á la demás gente que había dejado en los <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=423"><hi rend="italic">Tiembus</hi></placeName>, de qué se trató ya en la <rs ref="cap_12">p. 12</rs>, <hi rend="italic">ítem</hi> 160 Españoles, que habían quedado en <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=417"><hi rend="italic">Bonas Ayers</hi></placeName> en los 2 navíos, de los que se dijo ya en la <rs ref="cap_15">p. 10</rs>.</p>
        <p>En seguida partió <hi rend="italic">Marthin Domenigo Eyolla</hi>
      </p>
      </div>
 <pb n="188" facs="188.jpg" />  <div type="capitulo" n="27">
        
      
        <p>(Irala) con los 4 navíos parckhadines aguas abajo del <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=421"><hi rend="italic">Paraboe</hi></placeName> y <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=406"><hi rend="italic">Paraneu</hi></placeName>. Y antes de esto, cuando él aun no había llegado á los <hi rend="italic">Tienbus</hi>, se resolvió por los Cristianos, que allí nos esperaban, á saber, un capitán, que se llamaba <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=106"><hi rend="italic">Francisco Riss</hi> (Ruiz)</persName>, y también <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=78"><hi rend="italic">Jann Pabón</hi></persName>, un sacerdote, y un secretario, que se llamaba <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=109"><hi rend="italic">Jann Eronandus</hi> (Hernández)</persName>, como <hi rend="italic">gobernadores sustitutos</hi> de los Cristianos, que se había de dar muerte al <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=86">Indio Principal de los Tiembus</persName>, y á ciertos otros Indios con él, como que ellos así ejecutaron tamaño crimen, y los Indios, que por tan largo tiempo los habían servido en toda cosa buena, fueron pasados escandalosamente de la vida á la muerte, antes que llegáramos nosotros con <hi rend="italic">Marthin Domenigo Eyolla</hi> (Irala) nuestro capitán.</p>
        <p>Ahora pues, cuando <hi rend="italic">Martín Domenigo Eyolla</hi> (Irala), nuestro capitán, llegó con nosotros del asiento <hi rend="italic">Nostra Singnora de Sunsión</hi> á los dichos <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=617"><hi rend="italic">Tiembus</hi></term> [y Cristianos, mucho le pesó esta matanza y la</p>
      </div>
 <pb n="189" facs="189.jpg" />  <div type="capitulo" n="27">
        
     
 
        <p>huida de los <hi rend="italic">Thyembus</hi>]; mas no halló qué hacerles y dejó <hi rend="italic">bastimento</hi> y <hi rend="italic">provisiones</hi> en <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=423"><hi rend="italic">Corporis Christi</hi></placeName>, también 20 hombres de los nuestros con un capitán <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=112"><hi rend="italic">Anthoni Manthossa</hi></persName> y mandó, so pena de la vida, que no se fiase por nada de los Indios, sino que de día y de noche se asegurase bien con guardias, y si sucediere que llegasen los Indios y quisiesen volver á ser amigos que los tratasen bien y les mostrasen la vieja amistad; pero que todo fuese sin descuidarse, mirando bien que no les pasase ningún perjuicio ni á él ni á los Cristianos.</p>
        <p>Después de esto nuestro capitán general <hi rend="italic">Marthin Doménigo Eyolla</hi> (Irala) se llevó consigo de allí las (3) personas, como <hi rend="italic">causa efficiens</hi> de la matanza, á saber, el <hi rend="italic">Francisco Reyss</hi>, el sacerdote, <hi rend="italic">Jann Pabón</hi> y <hi rend="italic">Jann Eronandus</hi>, que era el secretario; y cuando estaban por partir y hacerse á la vela, se presentó allí un principal [de] los Tyembus, que se llamaba <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=116"><hi rend="italic">Zeiche Legemi</hi></persName>, gran amigo que fué de los Cristianos, pero que á pesar de esto tenía que hacerles el gusto á los Indios por causa de su mujer é hijos y amigos, y dijo á nuestro capitán <hi rend="italic">Marthin</hi>
      </p>
      </div>
 <pb n="190" facs="190.jpg" />  
  
  <div type="capitulo" n="27">
    
        <p><hi rend="italic">Thoménigo Eyolla</hi> (Irala), que debería llevarse á todos los Cristianos consigo, porque toda la tierra estaba alzada contra ellos y querían matarlos y expulsarlos del país; á esto te contestó el capitán general <hi rend="italic">Domenigo Eyolla</hi> (Irala), que no tardaría en volver, que su gente se bastaba para con los Indios; y dijo más, que <hi rend="italic">Zeiche Leymi</hi> debería mudarse con mujer é hijos, amigos también, y con toda su gente á los Cristianos; á lo que dijo él, <hi rend="italic">Zeiche Lyemi</hi>, que así lo haría.</p>
        <p>Al punto partió nuestro capitán general <hi rend="italic">Marthin Doménigo Eyolla</hi> (Irala) aguas abajo y nos dejó solos allí.</p>
        </div>
  
        <div type="capitulo" n="28">
        <head>CAPÍTULO XXVIII</head>
        <head type="titulocapitulo">TRAICIÓN DE LOS TIMBÚ Y ASALTO Á CORPUS CHRISTI</head>
        <p>Unos 8 días después sucedió que el dicho Indio <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=617"><hi rend="italic">Tyembus</hi></term>, <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=116"><hi rend="italic">Zeiche Lyemi</hi></persName>, envió á uno de sus hermanos, llamado <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=118"><hi rend="italic">Suelaba</hi></persName>, con engaño, y rogó á nuestro capitán <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=112">Annthoni Mannthossa</persName> que le mandase 6 Cristianos con <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=397">arcabuces</term> y otras armas, que</p>
        </div>
 <pb n="191" facs="191.jpg" />  <div type="capitulo" n="28">
      
      
        <p> quería con ellos traernos su familia con los suyos, y en adelante vivir con nosotros; y además nos hizo saber, que él se recelaba de los <hi rend="italic">Tiembús</hi>, y que sin esto no podría él llevar á cabo su propósito con seguridad. El se pronunció de tal manera [que nos convenció de sus muy buenas intenciones y nos prometió también] que él traería consigo comida y cuanto nos hacía falta; pero todo esto era picardía y engaño. En su mérito le prometió nuestro capitán que no sólo 6 hombres le daría sino 50 Españoles bien armados con armas de defensa y ofensa; lo que encargó nuestro capitán á estos 50 hombres fué, que no se descuidasen y estuviesen bien prevenidos, á fin de que no cayesen en alguna <note ana="Emboscada de gente armada en paraje oculto">celada</note> de los Indios.</p>
        <p>Pero no había más que un medio cuarto de <hi rend="italic">milla</hi> (legua) de distancia entre nosotros los Cristianos y estos Tyembus, y cuando estos 50 hombres nuestros llegaron á las casas de ellos en la plaza se les acercaron los Tyembus y les dieron un beso, como Judas el traidor al Señor <hi>Chriesto</hi> y les trajeron de comer pescado y carne; mientras comían los Cristianos se les fueron encima estos amigos y otros <hi rend="italic">Tyembus</hi> que estaban ocultos en las casas y en los rastrojos y les bendijeron la mesa de tal suerte que ni uno de ellos salió de allí con vida, salvo un solo muchacho que se llamaba <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=119"><hi rend="italic">Kalterón</hi></persName>. Dios los favorezca y tenga misericordia de ellos y de todos nosotros. Amén.</p>
      
      </div>
 <pb n="192" facs="192.jpg" />   <div type="capitulo" n="28">
        
    
        <p>Una hora después marchó el enemigo, fuerte de 10.000 ó más hombres, contra nuestro pueblo, nos asediaron y creyeron podernos vencer, mas esto no sucedió ¡Dios, el Señor sea loado! y durante 14 días acamparon fuera de nuestro pueblo y nos asaltaban día y noche. En esta ocasión ellos se habían fabricado <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=584">lanzas</term> largas con las <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=1022">espadas</term>, como se lo habían aprendido á los Cristianos; con estas nos embestían y se defendían. Y aconteció en el mismo día en que los Indios con toda la fuerza nos llevaron el ataque nocturno y nos quemaron las casas, que al punto corrió nuestro capitán, <hi rend="italic">Anthony Manthossa</hi> con un <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=770">montante</term> á un portón; allí estaban algunos Indios tan ocultos que no se los podía ver, y estos ensartaron al capitán con las lanzas, de suerte que ni ¡ay! no dijo ¡La misericordia de Dios le valga! Ya los Indios no podían estarse más tiempo, porque no tenían qué comer, por lo que tuvieron que levantar campamento y mandarse mudar. Después de esto nos llegaron 2 <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=437"><hi rend="italic">bergantincitos</hi></term> con provisiones de <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=417"><hi rend="italic">Bonas Ayers</hi></placeName> que nos mandaba nuestro capitán <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=90"><hi rend="italic">Marthin Doménigo Eyolla</hi> (Irala)</persName> para que nos sostuviésemos allí hasta la llegada del dicho capitán, con lo que nos alegramos mucho, no así los que lle-</p>
      </div>
 <pb n="193" facs="193.jpg" />     <div type="capitulo" n="28">
      

         <p>garon con los 2 berg(en)tin (bergantines), que sentían la muerte de los Cristianos. Así, pues, acordamos entre los dos bandos y tuvimos á bien no quedarnos más tiempo allí en <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=423"><hi rend="italic">Corporis Chriesti</hi></placeName>, en los <hi rend="italic">Tyembus</hi>, sino que nos fuimos todos juntos aguas abajo y llegamos á <hi rend="italic">Bonas Ayers</hi>, donde estaba nuestro capitán <hi rend="italic">Marthin Doménigo Eyolla</hi> (Irala); con esto se alarmó mucho y fué grande su pesar por la gente que se perdió; porque no atinaba á saber qué sería de él [ni lo que haría con nosotros], porque ya no teníamos víveres.</p>
        </div>
        <div type="capitulo" n="29">
        <head>CAPÍTULO XXIX</head>
        <head type="titulocapitulo">LLEGA LA CARABELA DE SANTA CATALINA Y VIAJE DEL AUTOR Á ENCONTRAR Á CABRERA</head>
        <p>Pero unos 5 días después de nuestro arribo á <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=417"><hi rend="italic">Bonas Ayers</hi></placeName> nos llegó de <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=317"><hi rend="italic">Hispanien</hi></placeName> una pequeña nao, llamada <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=492"><hi rend="italic">carabelle</hi> (carabela)</term> y nos trajo buenas nuevas, á saber, que un navío más había arribado á <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=488"><hi rend="italic">Sannta Katarina</hi></placeName>, cuyo capitán, del mismo, llamado <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=88"><hi rend="italic">Aluiso Gabrero</hi> (Alonso Cabre-</persName>
        </p>
        </div>
 
      <pb n="194" facs="194.jpg" />  <div type="capitulo" n="29">
       
        <p>ra), había traído consigo de <hi rend="italic">Hispanien</hi> 200 hombres. Ni bien supo nuestro capitán las tales nuevas hizo aprestar de los 2 navíos uno, que era un <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=583"><hi rend="italic">galiber</hi> (galeón)</term> y lo despachó con el primero á <hi rend="italic">S. Katarina</hi> en <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=213"><hi rend="italic">Presael</hi> (Brasil)</placeName>, que está á 300 <hi rend="italic">millas</hi> (leguas) de <hi rend="italic">Bonas Ayers</hi>, y le nombró un capitán, llamado <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=122"><hi rend="italic">Consalto Manthossa</hi> (Gonzalo de Mendoza)</persName> para que mandase el navío, y le encargó que tan luego como llegase á <hi rend="italic">S. Catarina</hi>, en <hi rend="italic">Pressel</hi> (Brasil), donde estaba el navío, había de cargar su nao con víveres de <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=778">arroz</term>, <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=633"><hi rend="italic">mandeoch</hi> (fariña?)</term> y otra comida más que le pareciese bien.</p>
        <p>Con esto el tal capitán <hi rend="italic">Consaillo Mannthossa</hi> (Gonzalo Mendoza) pidió á nuestro capitán general <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=90"><hi rend="italic">Marthin Domenigo Eyolla</hi> (Irala)</persName> que le diese ó facilitase 6 compañeros de la gente de guerra, para que pudiese darse vuelta; él se lo prometió; así pues nos llevó á mí y á 5 Españoles consigo, más 20 hombres de la gente de guerra y marineros.</p>
        <p>Eso que partimos de <hi rend="italic">Bonas Ayers</hi> al mes lle-
      </p>
      </div>
 <pb n="195" facs="195.jpg" />  <div type="capitulo" n="29">
    
      
    
       <p>   gamos á <hi rend="italic">Sannt Katarina</hi>, allí nos encontramos con el susodicho navío, que de <hi rend="italic">Hispania</hi> había llegado, y al capitán junto con toda su gente; nos alegramos en grande, y nos quedamos 2 meses allí mismo, y cargamos nuestro galeón de arroz, <hi rend="italic">mandeoch</hi> (fariña?) y <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=631">trigo turco (maíz)</term> en mucha cantidad, de suerte que ya no podíamos meter más en los 2 navíos; después de esto nosotros y los 2 navíos y el capitán <hi rend="italic">Aluiso</hi> (Cabrera) y toda su gente juntos salimos en viaje de <hi rend="italic">S. Katarina</hi> á <hi rend="italic">Bonas Ayers</hi> en <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=324"><hi rend="italic">Inndiam</hi> (Indias)</placeName>, y de allí llegamos como á las 20 millas (leguas) y dimos con un agua corriente <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=406"><hi rend="italic">Parnaw Wassu</hi> (Paraná Guazú)</placeName>. Esta agua tiene de ancho en la boca 40 <hi rend="itali">millas</hi> (leguas) y sigue de este ancho por 80 <hi rend="italic">millas</hi> (leguas) de camino, hasta que uno llega á un puerto llamado <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=413"><hi rend="italic">S. Gabriel</hi></placeName>; allí el agua <hi rend="italic">Parnau</hi> tiene 8 <hi rend="italic">millas</hi> (leguas) de ancho. Así pues llegamos, como se dijo, á 20 <hi rend="italic">millas</hi> (leguas) en esta agua, la <note ana="En el calendario litúrgico latino, 1 de noviembre">víspera de Todos Santos</note>, y arribamos al anochecer á este punto con los dos navíos reunidos; y nos preguntamos el uno al otro si estábamos ya en el agua corriente <hi rend="italic">Pernau</hi>; y aunque aseguraba nuestro piloto, que habíamos llegado ya al agua corriente, el otro piloto le decía á su capitán, que estábamos aun á 20 <hi rend="italic">millas</hi> (leguas) de distancia de ese punto. Porque en el mar cuando 2, 3 ó más navíos andan en com-
        </p>
        </div>
 <pb n="196" facs="196.jpg" /><div type="capitulo" n="29">
      
    
        <p>pañía, siempre se juntan á puestas de sol; entonces se averiguan entre sí cuanto han caminado día y noche, y cual el rumbo á tomar en el siguiente, con arreglo á lo cual poderse reunir.</p>
        <p>Después de esto el piloto nuestro volvió á preguntar al otro piloto, si quería seguirlo; mas éste le dijo que ya era casi de noche, y que por eso se quedaría mar afuera hasta la mañana de alba y que no estaba para tomar tierra á esas horas; este piloto era algo más avisado que el nuestro, como se verá más tarde. Así nuestro navío siguió su camino y se separó de la otra <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=124">nao</term>.</p>
      </div>
      <div type="capitulo" n="30">
        <head>CAPÍTULO XXX</head>
        <head type="titulocapitulo">NAUFRAGIO CERCA DE SAN GABRIEL. LOS SOBREVIVIENTES LLEGAN Á BUENOS AYRES Y PASAN A LA ASUNCIÓN.</head> 

        <p>De este modo caminamos nosotros á obscuras y se levantó un recio temporal en la mar; y fué el caso que á eso de las 12 de la noche vimos nosotros la tierra, pero antes que pudiésemos largar nuestra <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=913">ancla</term>. Después encalló el navío, y nos faltaba una buena <hi rend="italic">milla</hi> (legua) de distancia para llegar á tierra. Entonces comprendimos que no nos quedaba más remedio que clamarle á Dios Todopoderoso que nos favorezca y nos tenga misericordia. Y fué en el mismo instante que nuestro na-
        </p>
        </div>
 <pb n="197" facs="197.jpg" />   <div type="capitulo" n="30">
     
        <p>vío se hizo cien mil pedazos y se ahogaron 15 hombres y 6 indios; algunos escaparon sobre trozos de madera, yo y 5 compañeros más nos salvamos en el <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=917">mástil</term>; de las 15 personas no pudimos recoger un solo cuerpo. El Señor Dios nos favorezca, á ellos y á nosotros todos.</p>
        <p>Después de esto nos vimos obligados á caminar á pie 10 <hi rend="italic">millas</hi> (leguas); habíamos perdido toda nuestra ropa en el navío, y los víveres también; y nos tuvimos que remediar con las raíces y <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=779">frutillas</term> que hallábamos en el campo, hasta que llegamos á un puerto ó ensenada llamada <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=413"><hi rend="italic">S. Gabrihel</hi></placeName>; allí, encontramos al susodicho navío con su capitán, que había llegado 3 días antes que nosotros.</p>
        <p>Y se lo habían comunicado á nuestro capitán <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=90"><hi rend="italic">Marthín Domenigo Eyolla</hi> (Irala)</persName> en <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=417"><hi rend="italic">Bonas Ayers</hi></placeName>; él en persona se afligió sobremanera por nosotros y creyó que habíamos perecido, y por ello mandó decirnos algunas misas.</p>
        <p>Y después que nosotros llegamos á <hi rend="italic">Bonas Ayers</hi>, nuestro capitán <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=90"><hi rend="italic">Marthín Doménigo Eyolla</hi> (Irala)</persName> hizo llamar á nuestro capitán y al piloto ó timonel; y á no ser los grandes empeños que por él se
        </p>
        </div>
 <pb n="198" facs="198.jpg" />  <div type="capitulo" n="30">
        
    
        <p>hicieron, lo hubiese hecho ahorcar al piloto; así y todo tuvo que pasar 4 años largos en la <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=437">barquilla <hi rend="italic">pergentin</hi> (bergantín)</term>.</p>

        <p>Ahora ya que estaba toda la gente reunida en <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=417"><hi rend="italic">Bonas Ayers</hi></placeName> mandó en seguida nuestro capitán general, que se aprontasenlos <hi rend="italic">pergantín</hi> (bergantines), y reunió toda la gente y quemó los navíos grandes y reservó la ferretería; y después navegamos nosotros aguas arriba del <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=406"><hi rend="italic">Parnau</hi></placeName> y al antedicho asiento <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=443"><hi rend="italic">Nostra Singnora de Sunssión</hi></placeName>; allí permanecimos 2 años largos esperando que la Cesárea Majestad otra cosa proveyese.</p>
      </div>
 <pb n="199" facs="199.jpg" /><div type="capitulo" n="31">

        <head>CAPÍTULO XXXI</head>
        <head type="titulocapitulo">LLEGA ALVAR NÚÑEZ CABEZA DE VACA Á SANTA CATALINA Y PASA Á LA ASUNCIÓN</head>
        <p>Mientras esto llegó un capitán general de <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=317"><hi rend="italic">Hispania</hi></placeName>, que se llamaba <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=126"><hi rend="italic">Albernuso Capesa de Wacha</hi></persName>; al tal capitán lo había nombrado la Majestad Cesárea y venía con 400 hombres y 30 <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=559">caballos</term> en 4 navíos, de los que 2 eran mayores y 2 <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=492"><hi rend="italic">Karabella</hi> (carabelas)</term>; y cuando él arribó con esta gente á un puerto ó bahía en <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=213"><hi rend="italic">Presel</hi></placeName>, que se llama <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=488"><hi rend="italic">Wilsey</hi> (Mbiaça?)</placeName>, mas este puerto se llama también <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=488"><hi rend="italic">S. Katarinna</hi></placeName>;  allí quiso él cargar <hi rend="italic">bastimento</hi> ó víveres; y cuando el capitán despachó 2 carabelas unas 8 <hi rend="italic">millas</hi> (leguas) del dicho puerto á buscar víveres, les sobrevino tal tempestad, que las 2 tuvieron que quedar en el mar ó piélago y lo único que de ellas volvió fué la tripulación que en ellas había; cuando el capitán general se impuso de la tal cosa, ya no se quiso exponer con sus 2 navíos mayores al viaje por agua; acaso porque no sería mucha la gana que tenía es que se recelaba
        </p>
        </div>
 <pb n="200" facs="200.jpg" />  <div type="capitulo" n="31">
      
     
       <p> de la cosa; y pasó por tierra hasta el <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=358"><hi rend="italic">Río delle Platta</hi></placeName>, y llegó hasta nosotros en el asiento <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=443"><hi rend="italic">Nostra Singnora</hi></placeName> en <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=495"><hi rend="italic">El Paraboe</hi></placeName> y lo condujeron 300 de los 400 hombres; los demás habían perecido de hambre y de enfermedad.</p>
        <p>Este capitán demoró 8 meses de tiempo en el camino y hay 500 <hi rend="italic">millas</hi> (leguas) de la ciudad <hi rend="italic">Nostra Singnora</hi> hasta este pueblo ó bahía de <hi rend="italic">S. Katarina</hi>. Traía pues consigo de Hispania su <hi rend="italic">gubernazión</hi> (provisión?) de la Cesárea Majestad, y decía que <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=90"><hi rend="italic">Marthín Domenigo Eyolla</hi> (Irala)</persName>, nuestro capitán, tenía que entregarle su <hi rend="italic">gubernazión</hi> (gobernación) y que toda la gente había de acatarlo.</p>
        <p>A todo esto el capitán <hi rend="italic">Marthín Domenigo Eyolla</hi> (Irala) y toda la gente se declaró estar pronta y obediente, pero con esta salvedad, que él <hi rend="italic">Albernuso Capossa d[e] Wacha</hi> le mostrase algo como que él había obtenido y recibido la tal provisión de la susodicha Cesárea Majestad; misterio este que el común de la gente no pudo esclarecer, sino que los sacerdotes y 2 ó 3 de los oficiales lo verificaron y con ellos él, <hi rend="italic">Albernuss Capossa etc.</hi>, mandó y gobernó. Pero de cómo le fué es lo que se contará más tarde.</p>
      </div>
 <pb n="201" facs="201.jpg" /><div type="capitulo" n="32">
   
        <head>CAPÍTULO XXXII</head>
        <head type="titulocapitulo">CABEZA DE VACA MANDA UNA EXPEDICIÓN A LOS SURUCHACUISS Y OTROS INDIOS</head>
        <p>Ahora este dicho <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=126"><hi rend="italic">Capessa</hi></persName> etc. hizo pasar revista de toda la gente; y así halló él que eran 800 hombres por toda cuenta; también por este tiempo hizo él hermandad con <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=90"><hi rend="italic">Marthín Domenigo Eyolla</hi> (Irala)</persName> y se juraron fraternidad, así que este tenía que hacer y que entender con la gente no menos que antes.</p>
        <p>En seguida él, <hi rend="italic">Albernuso Capessa de Wacha</hi> mandó aprestar 9 navecillas <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=437"><hi rend="italic">pergentin</hi> (bergantines)</term> y quiso navegar el <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=421"><hi rend="italic">Paraboe</hi></placeName> aguas arriba, hasta donde se pudiese; y así por este tiempo, mientras se alistaban los navíos, envió 3 <hi rend="italic">bergentín</hi> (bergantines) con 115 hombres, que deberían subir hasta donde pudiesen y hallasen Indios que por allí tuviesen <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=633"><hi rend="italic">manndeoch</hi> (mandioca ó fariña)</term> y algo de <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=631">trigo turco</term>, esto es, <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=631">maíz</term>; y nombró para que los mandasen á 2 capitanes llamados <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=146"><hi rend="italic">Anthoni Gabrero</hi> (Antonio Cabrera)</persName> y <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=148"><hi rend="italic">Tigo Tobellino</hi> (Diego Tabellino?)</persName>; y llegaron primero á una nación</p>
      </div>
 <pb n="202" facs="202.jpg" />  <div type="capitulo" n="32">

     
        <p>que se llaman <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=834"><hi rend="italic">Suruchakuiss</hi>; (Cacocies Chaneses?)</term> estos tienen algo de trigo turco (maíz) y <hi rend="italic">mandeoch (fariña)</hi> y otras raíces, como <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=698"><hi rend="italic">manduies</hi> (maní)</term> que se parece á las <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=1025">avellanas</term>, ítem pescado y carne. Los hombres usan en los labios una piedra lisa y grande como ficha de damas; las mujeres andan con las vergüenzas por adorno.</p>
                 
        <p>Con los de esta nación dejamos nuestras navecillas y algunos de nuestros compañeros en ellas para su resguardo, y en seguida nosotros nos metimos tierra adentro  unos 4 días de camino; así hallamos un pueblo que era de los <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=629">Caríos</term>, los que más ó menos eran fuertes de 300 hombres; también tomamos nosotros noticia de la tierra y ellos nos dieron buenos informes. Después de esto volvimos nosotros á las navecillas y navegamos el <hi rend="italic">Paraboe</hi> aguas abajo y llegamos á una nación llamada los <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=1028"><hi rend="italic">Acherery</hi></placeName>; allí encontramos una carta de nuestro capitán general <hi rend="italic">Albernuso Capessa de Bacha</hi>; esta carta decía, que había que ahorcar al indio Principal de allí, <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=150"><hi rend="italic">Achere</hi></persName>. Nuestro capitán obedeció la tal orden sin perder un momento; por ello y en seguida se armó una guerra grande, como se oirá después. Ya que esto</p>    
      </div>
 
        <pb n="203" facs="203.jpg" />
<div type="capitulo" n="32">
               <p> se había cumplido, á saber que el dicho Indio había tenido que recibir la muerte de esta manera, emprendimos nosotros viaje aguas abajo al asiento <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=443"><hi rend="italic">Nostra Singnora de Sunssión</hi></placeName>, y anunciamos á nuestro capitán general <hi rend="italic">Albernuiso Capessa de Bacha</hi> lo que nosotros en este viaje habíamos hecho y visto.</p> </div>

<div type="capitulo" n="33">
        <head>CAPÍTULO XXXIII</head>
        <head type="titulocapitulo">GUERRA CONTRA TABARÉ. ÉSTE ES VENCIDO</head>
        
        <p>Después de ésto, dijo él al principal de los Indios que estaba en el asiento <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=443"><hi rend="italic">Nostra Singnora</hi></placeName> que tenía que facilitarle 2.000 Indios y marchar con los Cristianos aguas arriba; los Indios se ofrecieron de buena gana y prometieron obedecerle, y agregaron esto más, que él, nuestro capitán general, debería pensarlo bien primero y no lanzarse así no más tierra adentro; porque toda la <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=467">provincia <hi rend="italic">Dabre</hi> (Tabaré)</placeName> de los <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=629"><hi rend="italic">Caríos</hi></term> estaba alzada con todo su poder y se disponían á marchar contra los Cristianos; porque este <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=406"><hi rend="italic">Dabre</hi> (Tabaré)</persName> era hermano del <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=150"><hi rend="italic">Acheres</hi> (Aracaré)</persName> que había sido ahorcado, por eso quería él vengar aquella muerte.</p>
      </div>
 <pb n="204" facs="204.jpg" />    <div type="capitulo" n="33">
       
       
        <p>Así pues, nuestro capitán general tuvo que dejarse de este viaje y á causa de esto prepararse y marchar contra sus enemigos. En seguida mandó de acuerdo con su hermano de adopción <persName ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/90"><hi rend="italic">Marthin Domenigo Eyolla</hi> (Irala)</persName>, que tomase 400 hombres y 2.000 Indios y marchase contra los susodichos <term ref="https://terminologias.filo.uba.ar/vocabs/1006/term/872"><hi rend="italic">Daberes</hi> (Tabarés)</term> ó <hi rend="italic">Caríos</hi> y que á todos ellos juntos los expulsase ó destruyese. <hi rend="italic">Marthin Doménigo Eyolla</hi> (Irala) obedeció la tal orden y marchó con esta gente de la ciudad <hi rend="italic">Nostra Singnora</hi> y avanzó contra los enemigos, y primero hizo requerir al <hi rend="italic">Dabero</hi> (Tabaré) de parte de la Cesárea Majestad. Mas este <hi rend="italic">Dabere</hi> (Tabaré) no quiso ceder ni prestarse; tenía mucha gente reunida y su pueblo bien fortificado con <note ana="Estacas que se utilizaban para fortificar un terreno.">palizadas</note> que es un muro hecho de maderos; de estos muros tenía el pueblo 3 á la redonda y zanjas muy anchas, como consta en el <rs ref="capitulo_21">capítulo XXI</rs>; mas nosotros ya desde antes sabíamos qué valor darles á las tales cosas.</p>
        <p>Así acampamos hasta el cuarto día en que ganamos la primera ventaja, y 3 horas antes de amanecer entramos al pueblo y matamos á todos los que encontramos y tomamos á muchas mujeres; que nos sirvieron de mucho después. En la tal escaramuza 18 Cristianos murieron y muchísimos de los nuestros fueron heridos; ítem sucumbieron
        </p>
        </div>
 <pb n="205" facs="205.jpg" />      <div type="capitulo" n="33">
      

       <p> muchos de nuestros Indios; pero no nos llevaron mucha ventaja, porque de la parte de ellos los muertos de los <hi rend="italic"><note ana="Característica que le daban los españoles a ciertos pueblos nativos. Esta fue originada por C. Colón, mito que se enmarca dentro de la cultura de los pueblos, alejada de las fábulas medievales que traían consigo los europeos.">Canibelless</note></hi> (antropófagos) alcanzaron á los 3.000.</p>
        <p>No se pasó mucho tiempo sin que viniesen <hi rend="italic">Dabere</hi> (Tabaré) con su gente á pedirnos perdón y nos rogaron que les quisiésemos devolver sus mujeres é hijos, porque así también él, <hi rend="italic">Dabere</hi> (Tabaré), y su gente nos servirían á los Cristianos y serían nuestros súbditos. Lo cual tuvo que prometerle nuestro Capitán según las instrucciones de la Cesárea Majestad.</p>
      </div>
      <div type="capitulo" n="34">
      
        <head>CAPÍTULO XXXIV</head>
        <head type="titulocapitulo">CABEZA DE VACA SUBE Á SAN FERNANDO Á LOS PAYAGUÁ, GUASARAPOS Y SACOCÍES</head>
        <p>Después que estas paces se ajustaron volvimos á tomar aguas abajo del <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=421"><hi rend="italic">Paraboe</hi> (Paraguay)</placeName> á reunimos con el capitán general de todos <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=126">A[l]bernuso de Bacha</persName> y le hicimos relación de como nos había ido; así pues, resolvió él realizar su ya pensado viaje de marras, y pidió á <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=197"><hi rend="italic">Dabere</hi> (Tabaré)</persName>, que ya estaba pacificado, 2.000 Indios arma-
        </p>
        </div>
 <pb n="206" facs="206.jpg" />  <div type="capitulo" n="34">
     
        <p>dos que marchasen con él; y manifestaron su buena voluntad, y prometieron que siempre la tendrían; también mandó él que ellos, [los] <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=629">Caríos</term> cargasen 9 navecillas <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=437"><hi rend="italic">bergentin</hi> (bergantines)</term>. Eso que todo estuvo dispuesto, de los 800 hombres Cristianos tomó él 500 y á los 300 los dejó él, en la ciudad <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=443"><hi rend="italic">Nostra Singnora de Sunssión</hi></placeName>, nombró un capitán llamado <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=73"><hi rend="italic">Jan Salleysser</hi> (Juan de Salazar)</persName>, en seguida emprendió la marcha aguas arriba del <hi rend="italic">Paraboe</hi> con los 500 Cristianos y 2.000 Indios.</p>
        <p> Los <hi rend="italic">Caríos</hi> tenían 83 <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=519"><hi rend="italic">conanen</hi> (canoas)</term> ó <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=577">esquifes</term> y nosotros los Cristianos teníamos 9 navíos <hi rend="italic">bergentin</hi> (bergantines), y en cada uno de ellos 2 <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=559">caballos</term>, pero á estos se los hizo caminar por tierra 100 <hi rend="italic">millas</hi> (leguas), y nosotros marchamos por agua hasta llegar á un cerro llamado <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=484"><hi rend="italic">Sannt Ferdinandt</hi></placeName>, allí se embarcaron los caballos y de allí caminamos y llegamos á los <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=721"><hi rend="italic">Payenbas</hi> (Payaguá)</term>, enemigos nuestros; mas ellos no se dejaron estar sino que huyeron presto de allí con mujeres é hijos después de haber quemado sus casas. En seguida caminamos unas 100 <hi rend="italic">millas</hi> (leguas) más de marcha, en que no encontramos gente alguna;
        </p>
        </div>
  
 <pb n="207" facs="207.jpg" />   <div type="capitulo" n="34">
      
        
        <p>y después llegamos á una nación llamada <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=814"><hi rend="italic">Baschereposs</hi> (Guaxarapos)</term> tienen pescado y carne; es una gran nación y se extiende por unas 100 <hi>millas</hi> (leguas) y tienen hartas <hi rend="italic">khannean</hi> (canoas), y baste con lo dicho de esto; sus mujeres se tapan las vergüenzas, no quisieron saber nada con nosotros, sino que huyeron de allí. De estos llegamos á otra nación, llamada de los <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=834"><hi rend="italic">Sueruekuessis</hi> (Sacocíes)</term>, donde en aquella ocasión estuvieron los 3 antedichos navíos; está á las 90 <hi>millas</hi> (leguas) de los <hi rend="italic">Basherepass</hi> (Guaxarapos); nos recibieron muy de á buenas, cada cual tiene casa sola para sí con su mujer é hijos. Los hombres tienen una rodelita de madera como ficha de damero colgada en el lóbulo de la oreja; las mujeres tienen una piedra gris de cristal que les cuelga de los labios, es del largo y grueso de un dedo, son hermosas y andan en cueros vivos como nacieron. <hi rend="italic">Item</hi> tienen algo de <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=631">trigo turco (maíz)</term>, <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=633"><hi rend="italic">manndeoch</hi> (mandioca ó fariña)</term>, <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=698"><hi rend="italic">manduiss</hi> (maní)</term>, <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=634"><hi rend="italic">padades</hi> (batatas)</term>, pescado y carne en abundancia; es una gran nación; nuestro capitán les hizo preguntar de una nación llamada
        </p>
        </div>
 <pb n="208" facs="208.jpg" />     <div type="capitulo" n="34">
      
  
        <p><term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=821"><hi rend="italic">Karkhareiss</hi>, Carcará</term>, iten más de los Caríos; pero ellos no le pudieron dar noticias de los <hi rend="italic">Karckhareiss</hi>, pero en cuanto á los Caríos dijeron ellos, que estos estaban aun en sus casas; mas esto no era asi.</p>
        <p>Después de lo cual nuestro capitán mandó que se aprestasen; él quería marchar tierra adentro y dejó 150 hombres allí con los navíos y víveres para 2 años y se llevó los 350 hombres Cristianos más los 18 caballos y los 2.000 Caríos, que con nosotros salieron de la ciudad de <hi rend="italic">Nostra Singnora de Sunssión</hi>, y se metió tierra adentro; pero poco fué el provecho que él sacó, porque no era el hombre para tanta empresa; á esto se agregaba que los capitanes y caballeros todos eran sus enemigos; á tal grado de demasía había llegado él en su modo de portarse con la gente de guerra.</p>
        <p>Así pues, caminamos durante 18 días, en que no hallamos ni Caríos ni otra población alguna y no eran muchos los víveres [que nos quedaban], así que por eso nuestro capitán tuvo que contra-
        </p>
        </div>
      
 <pb n="209" facs="209.jpg" /> <div type="capitulo" n="34">
        
        <p>marchar á los navíos, y cuando dimos la vuelta nosotros envió él á un Español llamado <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=158"><hi rend="italic">Francisco Rieffere</hi> (Ribera)</persName> con otros 10 Españoles armados para que pasasen adelante un buen trecho, les encargó que caminasen por 10 días, y si fuese el caso que durante este tiempo no diesen con gente alguna habían de volver atrás á buscarnos en los navíos, donde nosotros los esperaríamos. Allí encontraron ellos una gran nación de los Indios, que también tienen algo de trigo turco (maíz), <hi rend="italic">manderoch</hi>, (mandioca) y otras raíces más. Los Españoles no se atrevieron á dejarse ver y se volvieron á nuestro real y dieron relación de ello al capitán general. Así pues, no hubo más sino que él en persona había de marchar tierra adentro, y se vió obligado á desistir por causa de las aguas que se lo impedían.</p>
      </div>
     <div type="capitulo" n="35">
        <head>CAPÍTULO XXXV</head>
        <head type="titulocapitulo">VIAJE DE HERNANDO RIBERA Á LOS OREJONES "SUERUCHUESSIS" Y Á LOS "ACHARÉS"</head>
        <p>Mandó empero y ordenó disponer un navío con 80 hombres y nos nombró un capitán, lla-
        </p>
        </div>
 <pb n="210" facs="210.jpg" /><div type="capitulo" n="35">
      
   
        <p>mado <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=160"><hi rend="italic">Ernando Rieffere</hi> (Ribera)</persName> y nos despachó aguas arriba del <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=421"><hi rend="italic">Paraboe</hi></placeName> á descubrir una nación llamada <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=825"><hi rend="italic">Scheruess</hi> (Xarayes)</term>, de allí precisamente [deberíamos] meternos tierra adentro unos 2 días de camino, y no más, trayéndole en seguida relación de la tierra y de los mismos Indios. Y fué que en el primer día que nos separamos de ellos, á las 4 <hi rend="italic">millas</hi> (leguas), llegamos nosotros á otra nación llamada de los <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=834"><hi rend="italic">Sueruckuessis</hi> (Orejones)</term> y situada en la otra tierra; ellos viven en una isla, [de] casi 30 millas (leguas) de ancho y la rodea el agua corriente <hi rend="italic">Paraboe</hi>, tienen para comer <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=633"><hi rend="italic">mannderoch</hi> (mandioca)</term>, <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=631"><hi rend="italic">meiss</hi> (maíz)</term>, <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=698"><hi rend="italic">manduischs</hi> (maní)</term>, <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=634">padat[e]s (patatas)</term>, <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=639"><hi rend="italic">mandepore</hi> [<hi rend="italic">mandeoch</hi>]</term>, <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=638"><hi rend="italic">porpy</hi></term>, <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=700"><hi rend="italic">buchakhu</hi></term> y otras raíces más, ítem pescado y carne, son los hombres y las mujeres precisamente como entre los antedichos <hi rend="italic">Sueruekuissy</hi> (Sacocíes). Nos quedamos este día con ellos y al otro volvimos á partir; y nos llevamos 10 <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=519"><hi rend="italic">Kannanen</hi> (canoas) ó esquifes</term> de estos Indios para que nos mostrasen el camino, cazaban salvajinas del campo dos veces por día, como también pescaban, y con ello nos obsequiaban. En este viaje demoramos nosotros 9 días de tiempo y en seguida llegamos á una nación llamada de los <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=831"><hi rend="italic">Acheress</hi> (Ya-</term> 
        </p>
        </div>
 <pb n="211" facs="211.jpg" /><div type="capitulo" n="35">
      
   
        <p>caré) Hay muchas poblaciones unas cerca de otras; es gente alta y gruesa, hombres y mujeres, que los iguale nada he visto en todo el <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=358">Río delle Plata</placeName>. Estos <hi rend="italic">Achares</hi> (Yacarés) están á 36 <hi rend="italic">millas</hi> (leguas) de los dichos <hi rend="italic">Sueruekuessis</hi> más inmediatos; no tienen más de comer que pescado y carne; las mujeres no se tapan las vergüenzas. Con estos <hi rend="italic">Acheress</hi> nos quedamos un día entero. Aquí los dichos <hi rend="italic">Sueruekuessis</hi> se volvieron otra vez con sus 10 <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=519"><hi rend="italic">Cannanen</hi> (canoas)</term> á su pueblo. En seguida <hi rend="italic">Ernando Rieffere</hi> (Ribera), nuestro capitán, les hizo saber á los Acheres (Yacaré) que tenían que mostrarnos el camino á los <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=825"><hi rend="italic">Scherues</hi> (Jarayes)</term>, y se prestaron ellos gustosos, y nos acompañaron de su pueblo con 8 <hi rend="italic">cananen</hi> (canoas) y nos procuraban, dos veces por día, pescado y carne, con lo que nosotros teníamos de comer en abundancia.</p>
        <p>Por qué esta nación se llama <hi rend="italic">Acheres</hi> (Yacaré), es la razón (esta): <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=478"><hi rend="italic">achere</hi></term> es un pez que tiene el cuero tan duro que uno no lo puede herir con un cuchillo, ni menos penetrarle una flecha de los Indios; es un pez grande, y les hace mucho mal á los demás peces; item sus huevas ú ovas, que de suyo pone en tierra, á unos dos ó tres pasos del agua, saben como á almizcle; es bueno para co-
        </p>
        </div>
 <pb n="212" facs="212.jpg" /><div type="capitulo" n="35">
      
     
        <p>mer, la cola es lo mejor; lo demás también no es dañoso; vive siempre en el agua. Item aquí en nuestra <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=419">Alemania</placeName> se lo tiene por una bestia dañosa y asquerosa y lo llaman <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=478"><hi rend="italic">basiliesckh</hi> (basilisco)</term> y se cuenta, que si uno lo mira á este pescado de suerte que éste le haga llegar el aliento, por fuerza tiene él que morir, lo que es una verdad sin vuelta, porque el hombre tiene que morir y nada es más sabido. También se cuenta que si uno de éstos se cría y es visto en un pozo, que no hay más medio de acabar con este pez que el de mostrarle un espejo y tenérselo por delante, para que allí él mismo se mire, porque así al ver allí su propia fealdad tendrá que caer muerto al punto. Pero las tales consejas del dicho pez son pura fábula y sin valor; porque de ser verdad, cien veces debería haberme muerto, porque más de 3.000 de estos peces he cogido y comido yo; no hubiese escrito tanto acerca de este pez si yo no hubiese tenido una razón conocida: en <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=457">Munich</placeName>, en la casa de campo del <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=131">duque Alberto</persName>, nuestro finado señor<note ana="Falta algo para completar la frase en el original">.......</note>.</p>
       </div>
 <pb n="213" facs="213.jpg" /><div type="capitulo" n="36">
    
        <head>CAPÍTULO XXXVI</head>
        <head type="titulocapitulo">LLEGAN Á LOS "SCHERUESS" Y SON BIEN RECIBIDOS POR ELLOS</head>
        <p>Después de esto llegamos á los <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=825"><hi rend="italic">Scheruess</hi> (Xarayes)</term>, hasta donde de los <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=831"><hi rend="italic">Acheres</hi></term> se cuentan 38 <hi rend="italic">millas</hi> (leguas), que las hicimos en 9 días; es una nación grande, pero no era esta justamente la nación en que vivía el rey; mas estos <hi rend="italic">Scherues</hi> (Xarayes) con quienes habíamos dado usan bigote y llevan un redondel de palo colgado en el lóbulo de las orejas y la oreja abraza el redondel de palo, cosa que maravilla de ver.</p>
        <p>Item más los hombres tienen en el labio una piedra ancha de cristal azul muy parecida á una dama. Item más se pintan el cuerpo de azul desde arriba hasta las rodillas, y la cosa se parece á algo como calzas pintadas.</p> 
        <p>Pero las mujeres se <note ana="Pintar o teñir con bija o bermellón.">embijan</note> de otra manera, también de azul desde los pechos hasta las vergüenzas, tan artísticamente, que así no más, fuera de allí, no se hallaría un pintor que lo imitase; ellas andan como las echó al mundo la madre, y son hermo-
        </p>
        </div>
     
 <pb n="214" facs="214.jpg" />  <div type="capitulo" n="36">
      
       
        <p>sas á su manera, y muy bien que saben pecar estando á obscuras.</p>
        <p>Con estos <hi rend="italic">Scherues</hi> (Xarayes) nos quedamos un día y navegamos desde allí hasta llegar en 3 días á lo de un rey, que está á 14 <hi rend="italic">millas</hi> (leguas) de allá [su gente]. Se llaman también <hi rend="italic">Scherues</hi> (Xarayes), pero su tierra no tiene más que 4 <hi rend="italic">millas</hi> (leguas) de camino de ancho; también tiene él un pueblo situado á orillas del agua <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=421"><hi rend="italic">Paraboe</hi></placeName>. Allí dejamos nuestro navío con 12 Españoles, que lo cuiden, para que cuando llegásemos nos sirviese de amparo; les encargamos también á estos <hi rend="italic">Scherues</hi> (Xarayes) en el propio pueblo, que tenían que portarse como buenos amigos con los Cristianos, como que también así lo hicieron.</p>
        <p>Así pues nos quedamos 2 días enteros en el pueblo y nos aprestamos para el viaje y nos tomamos cuanto nos hacía falta; después cruzamos el agua <hi rend="italic">Paraboe</hi> y llegamos á lo del rey, allá donde vive en persona. Y allí cuando llegamos nosotros como á una <hi rend="italic">milla</hi> (legua) de distancia, entonces nos salió al encuentro el rey de los  <hi rend="italic">Scherues</hi> (Xarayes) con 12.000 hombres y tal vez más, en una pampa y en son de paz. El camino por donde andaban ellos era de 8 pasos de ancho; el tal camino estaba entapizado con puras flores y pasto hasta el pueblo, así que no se podía dar con una piedra, palo ó
        </p>
        </div>
      
 <pb n="215" facs="215.jpg" />  <div type="capitulo" n="36">
      
    
        <p>paja alguna; también el rey se traía su <hi rend="italic">música</hi> consigo, tal y como el caramillo entre nosotros; también había mandado el rey que para esta ocasión se corriesen <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=556">venados</term> y otras salvajinas, á uno y otro lado del camino; así por suerte ellos habían cogido 30 venados y 20 <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=32"><hi rend="italic">abestraussen</hi> (avestruces), ó <hi rend="italic">nandú</hi> (ñandú)</term>; y era cosa de alegrarse de ver.</p>
        <p>Y cuando nosotros hubimos ya llegado á su pueblo, hizo el rey que cada 2 Cristianos entrasen en una casa, y que nuestro capitán junto con su servidumbre pasase á la casa real; después de esto el rey de los <hi rend="italic">Scherues</hi> encargó á sus súbditos, que nos diesen lo que nos hacía falta. También el rey reunió su corte á su manera como el más poderoso señor de la tierra; hay que hacerle música á la mesa cuantas veces se le antoja; entonces los hombres y las mujeres más hermosas tienen por obligación que bailarle; el tal baile de ellos es cosa de verse como maravilla, en especial para nosotros los Cristianos, de suerte que uno tiene que olvidarse hasta de su boca.</p>
        <p>Esta gente se parece á los <hi rend="italic">Scherues</hi> (Xarayes), de los que se dijo ya más atrás. Sus mujeres
        </p>
        </div>
      
 <pb n="216" facs="216.jpg" />   <div type="capitulo" n="36">
      
      
        <p>hacen unas mantas grandes de <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=930">algodón</term>, tan sutiles como tela de <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=441"><hi rend="italic">Arlas</hi> (Arles)</placeName>, en las que ellas después bordan varias figuras como ser venados, avestruces, <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=644">ovejas de Indias (llamas ó guanacos)</term>, ó lo que sea que se puede. En las tales mantas duermen cuando hace frío, ó se sientan sobre ellas, según la necesidad ó el antojo del momento. Estas mujeres son muy hermosas y grandes enamoradas; muy corrientes y de naturaleza muy ardiente á mi modo de ver.</p>
        <p>Allí nos demoramos unos 4 días, y en ese tiempo el rey preguntó á nuestro capitán cual era nuestro deseo é intención, y hacia donde queríamos marchar. A esto contestó nuestro capitán que él buscaba oro y plata. También le dió el rey una corona de oro que pesaba casi un marco y medio, ítem una <hi rend="italic">plenschen</hi> (plancha) de oro, que alcanzaba á jeme y medio de largo y á medio jeme de ancho; también un <hi rend="italic">prusseleh</hi> (brazalete) esto es, un medio <hi rend="italic">harnischs</hi> (arnés) y otras cosas más de plata, y dijo después á nuestro capitán, que él ya no tenía más oro ni plata y que estas susodi-</p>
      </div>
 <pb n="217" facs="217.jpg" /><div type="capitulo" n="36">

   
        <p>chas piezas las había tomado de los <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=838"><hi rend="italic">Amossenes</hi> (Amazones)</term> en la guerra en tiempos atrás. Y entonces él se hizo oir acerca de los <hi rend="italic">Amossenes</hi> (Amazones) y nos dio á entender cuán grande era su riqueza, así que nos alegramos mucho; y luego al punto preguntó nuestro capitán al rey si podríamos nosotros llegar allí por agua con nuestros navíos y qué distancia habría hasta los dichos <hi rend="italic">Amossenes</hi> (Amazones) A lo que contestó el rey, que no podríamos nosotros llegar allí por agua, sino que tendríamos que marchar por tierra y habría que andar 2 meses de tiempo uno en seguida de otro. Así resolvimos nosotros caminar á los dichos <hi rend="italic">Amossenes</hi> (Amazones), como se pasará á contar.</p>
      </div>
 <pb n="218" facs="218.jpg" /><div type="capitulo" n="37">
  
        <head>CAPÍTULO XXXVII</head>
        <head type="titulocapitulo">BUSCAN Á LOS AMOSENES Y PASAN POR LOS SYEBERIS Y ORTUESES</head>
        <p>Las mujeres de estos <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=838"><hi rend="italic">Amossenes</hi></term> no tienen más que un pecho y sólo se juntan con sus maridos 3 ó 4 veces en el año, y si de este contacto con el marido quedan preñadas de varón, se lo mandan ellas á que se esté con el marido; mas si resulta mujer, la conservan á su lado y ellas no más le queman el pecho derecho, para que no pueda criarse más. Pero la razón es esta, para hacerse diestras y poder manejar sus armas, los arcos; porque son mujeres de pelea y hacen guerra contra sus enemigos.</p>
        <p>También estas mujeres viven en una isla que está rodeada de agua á la vuelta y es una isla grande; si se quiere llegar allá hay que ir en <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=519"><hi rend="italic">cannaen</hi> (canoas)</term>; pero en esta isla los <hi rend="italic">Amossenes</hi> (Amazones) no tienen ni oro ni [plata], sino en <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=1160"><hi rend="italic">Terra ferma</hi> (tierra firme)</placeName>, esto es, tierra adentro, allí donde viven los maridos, ellos son los que tienen grandes riquezas. Es una nación grande y [un] rey poderoso que parece llamarse <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=173"><hi rend="italic">Jegiuss</hi></persName> como también lo demuestra el lugar.</p>
     
      </div>
 <pb n="219" facs="219.jpg" />  <div type="capitulo" n="37">

   
        <p>Ahora nuestro capitán <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=160"><hi rend="italic">Ernando Rieffiro</hi> (Ribera)</persName> pidió al dicho rey de los <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=825"><hi rend="italic">Scherueses</hi> (Xarayes)</term> que nos facilitase algunos hombres de su gente, porque él quería marchar tierra adentro y buscar á los susodichos <hi rend="italic">Amossenes</hi> (Amazones), para que así los <hi rend="italic">Scherues</hi> (Xarayes) cargasen nuestro botín y nos mostrasen el camino; de su parte el rey se hallaba dispuesto, mas demostró á las claras, que la tierra en este tiempo estaba anegada y que no era bueno por ahora viajar tierra adentro; mas nosotros no quisimos creer, sino que le exigimos los Indios, así pues él le dió á nuestro capitán para su persona 20 hombres, que debían cargarle el botín y los víveres, y á cada uno de nosotros 5 Indios para que nos sirviesen y cargasen lo que hacía falta, porque teníamos que caminar 8 días en que no encontraríamos más Indios.</p>
        <p>Así llegamos á una nación llamada de los <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=851"><hi rend="italic">Syeberiss</hi> (Paresis?)</term>; se parecen á los <hi rend="italic">Scherues</hi> (Xarayes) en la lengua y en otras cosas. Estos 8 días caminamos nosotros siempre y siempre en el agua hasta la cintura y la rodilla, día y noche, así que de allí no podíamos ni sabíamos como salir. Si se nos ofrecía hacer fuego, teníamos que amontonar trozos grandes unos sobre otros y hacer el fuego encima; y aconteció muchas veces, que la olla en que teníamos la comida junto con el fuego</p>
      
      </div>
 <pb n="220" facs="220.jpg" />  <div type="capitulo" n="37">
        
        <p>se caían al agua y nos quedábamos por lo tanto sin comer; tampoco teníamos descanso, ni de día ni de noche, á causa de las pequeñas <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=856">moscas (mosquitos)</term>, que no nos dejaban dormir.</p>
        <p>Así preguntamos nosotros á los <hi rend="italic">Syeberís</hi> si aun nos quedaba agua más adelante; dijeron ellos, que teníamos que andar aun 4 días enteros por el agua y de ahí todavía más de 5 por tierra, y que así llegaríamos á una nación llamada <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=841"><hi rend="italic">Ortthuessen</hi> (Urtueses)</term>; y nos dieron también á entender que éramos nosotros muy pocos, y que convenía nos volviésemos. Mas nosotros no quisimos hacer tal cosa por considerar á los <hi rend="italic">Scherues</hi> (Xarayes), antes bien estuvimos por despachar de vuelta á sus casas y su pueblo á los <hi rend="italic">Scherues</hi> (Xarayes) que nos acompañaban, mas ellos, los dichos <hi rend="italic" />Scherues se negaron á hacerlo, porque su rey les había encargado, que no nos dejasen sino que nos sirviesen mientras no regresásemos nosotros otra vez de tierra adentro. Así pues los dichos <hi rend="italic">Syeberís</hi> nos dieron 10 hombres para que junto con los <hi rend="italic">Scherues</hi> (Xarayes) nos mostrasen el camino á los <hi rend="italic">Ortheuesen</hi> (Urtueses). Así marchamos nosotros 7 días más por el agua que nos daba á la cintura ó á la rodilla. La tal agua estaba tan caldeada como si hubiese estado al fuego; esta agua también teníamos que beber, visto que con otra no contábamos. Pero era cosa como para creer que se trataba de un agua corriente lo que no era así, sino que</p>
      </div>
 <pb n="221" facs="221.jpg" />   <div type="capitulo" n="37">
     
      
        <p>por aquel tiempo mismo había llovido tanto que la tierra estaba llena de agua, porque la tierra es una planicie llana; con el tiempo quedamos bien escarmentados de la tal agua, como oiréis más tarde.</p>
        <p>Después de esto el día 9 entre 10 y 11 del día llegamos al pueblo de los <hi rend="italic">Orttheueser</hi> (Urtueses), y eso que fueron ya las 12 recien llegamos á la plaza en el pueblo, allí donde estaba la casa del principal de los Ortteuesen.</p>
        <p>Pero casualmente por ese tiempo había una peste grande entre los Ortthuessen, de pura hambre, porque no tenían qué comer; á causa de que los <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=849"><hi rend="italic">duckhuss</hi> (Tucus) ó langosta</term> por segunda vez y casi por completo les había comido y destruido el <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=631">maíz</term> y el fruto de los árboles. Cuando nosotros los Cristianos tal cosa comprendimos y vimos nos alarmamos mucho y nos convencimos que no podíamos quedar mucho tiempo en la tierra, porque nosotros tampoco teníamos mucho de comer. Así pues nuestro capitán le averiguó al principal de ellos acerca de los <hi rend="italic">Amosenes</hi> (Amazones), y él le contó, que necesitábamos un mes entero hasta llegar á los <hi rend="italic">Amossenes</hi> (Amazones), y más aun, que toda la tierra estaba llena de agua, como que al fin y al cabo así se dejaba ver.</p>
        <p>Aquí fué que el principal de los <hi rend="italic">Ortheueses</hi> dió á nuestro capitán 4 <hi rend="italic">plenschen</hi> (planchas) de oro y,</p>
      
      </div>
 <pb n="222" facs="222.jpg" /><div type="capitulo" n="37">
    
       
<p>4 argollas de plata, que se ponen en los brazos; pero las <hi rend="italic">plenschen</hi> (planchas) las usan los Indios en la frente como adorno, así como en esta tierra <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=419">(Alemania)</placeName> los grandes señores usan ricas cadenas en los cuellos. En cambio de estas cosas nuestro capitán dio á este Indio principal hacha, cuchillo, rosario, tijera y otras baratijas más, de las que se fabrican en <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=340"><note ana="Núremberg">Niremberga</note></placeName>; de buena gana les hubiésemos sacado más cosas, pero no nos atrevimos, porque nosotros los Cristianos éramos muy pocos, y por lo mismo había que desconfiar; los Indios eran muchos, al grado que yo jamás en todas las <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=324">Indias</placeName> he visto pueblo más grande ni más gente junta, y eso que he andado la ceca y la meca. Esta peste de los Indios, por lo que tantos morían de hambre, fué, á no dudarlo, nuestra salvación, porque de lo contrario lo probable es que los Cristianos no hubiesen salido de allí con vida.</p>
</div>
<div type="capitulo" n="38">
 <head>CAPÍTULO XXXVIII</head>
        <head type="titulocapitulo">REGRESO DE HERNANDO DE RIBERA. SUBLEVACIÓN DE LA GENTE</head>
        <p>Después de esto contramarchamos á los antedichos <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=851"><hi rend="italic">Syeborís</hi></term> y <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=825"><hi rend="italic">Scherues</hi> (Xarayes)</term>. Nosotros los Cristianos también estábamos mal provistos de ví-</p>
      
      </div>
 <pb n="223" facs="223.jpg" />   <div type="capitulo" n="38">
       
   <p>veres, no teníamos otra cosa de comer que una <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=811">pämb (palma) llamada <hi rend="italic">palmides</hi> (palmitos)</term> y <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=36"><hi rend="italic">cardes</hi> (cardos)</term> y otras raíces del campo que se crían bajo de tierra.</p>
        <p>Cuando llegamos nosotros á los <hi rend="italic">Scherues</hi> estaba nuestra gente á la muerte de enferma por causa del agua, y de las necesidades que en este viaje habíamos sufrido; porque por 30 días y noches seguidas habíamos estado en el agua, y de la misma habíamos bebido. Así nos quedamos allí entre los <hi rend="italic">Scherues</hi>, donde vive el Rey, unos 4 días; nos trataron muy bien y nos sirvieron al pensamiento, y el Rey encargó á sus súbditos que nos cuidasen y nos diesen cuanto nos hacía falta.</p>
        <p>Así en este viaje cada uno de nosotros se había ganado un valor como de 200 <note ana="Moneda de oro que se usó en España hasta fines del siglo XVI.">ducados</note> sólo en mantas de algodón de Indias y plata, que les habíamos comprado á ocultas, y sin que se sepa, por cuchillos, rosarios, tijeras y espejos.</p>
        <p>Después de todo esto volvimos á navegar aguas abajo á juntarnos con nuestro capitán general <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=126"><hi rend="italic">Alwiso Capessa de Bacha</hi></persName> [Luego que llegamos á los navíos, ordenó él, <hi rend="italic">Albernunzo Capessa de Bacha</hi>] que so pena de la vida ni uno de nosotros</p>
     
      </div>
 <pb n="224" facs="224.jpg" />    <div type="capitulo" n="38">
   
        <p>se moviese de los navíos, y se vino á vernos, él mismo <hi rend="italic">in personâ</hi>, é hizo prender á nuestro capitán <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=160"><hi rend="italic">Ernando Rieffira</hi> (Hernando de Ribera)</persName>, y nos quitó [á los soldados cuanto] habíamos traído de tierra adentro, y por último y para colmo de todo, quería hacer ahorcar en un árbol á nuestro capitán <hi rend="italic">Ernando Rieffere</hi>. Mas nosotros, que aun estábamos en el navío <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=437"><hi rend="italic">bergentin</hi> (bergantín)</term> cuando supimos de la tal cosa, armamos un gran alboroto, juntándonos con otros buenos amigos, con que contábamos en tierra, contra nuestro capitán dicho general <hi rend="italic">Alberniso</hi> (Alvar Núñez) <hi rend="italic">Capessa de Bacha</hi>, es decir, para obligarlo á que soltase y dejase libre á nuestro capitán <hi rend="italic">Ernando Rieffere</hi>, como también que nos devolviese íntegramente lo nuestro que nos había robado y quitado, y que si nó, otro tanto le haríamos á él.</p>
        <p>Cuando él, <hi rend="italic">Aluiso Capessa de Bacha</hi> se apercibió del alboroto nuestro, y se dió cuenta de nuestras malas intenciones, tuvo á bien, porque ello no pasase de ahí, poner en libertad á nuestro capitán, nos devolvió también todo lo que nos había quitado y nos habló con buenas palabras, y sólo así quedamos satisfechos. Mas como le fué después bien se enteró él: va en seguida.</p>
    
      </div>
 <pb n="225" facs="225.jpg" /><div type="capitulo" n="38">

        <p>Y después de todo esto, cuando ya todo había sosegado, pidió él á nuestro capitán <hi rend="italic">Ernando Rieffire</hi> (Ribera) y á nosotros que le diésemos una relación de la tierra y que le contásemos como había sucedido que tanto nos habíamos demorado, como que en seguida le dimos una relación, con la que quedó muy contento. Que él así nos había recibido, prendiendo á nuestro capitán, y quitándonos lo nuestro, sólo se debía á que nosotros no habíamos obedecido su mandato; porque él no nos había dado más orden, que la de no pasar más allá de los <hi rend="italic">Scheruyes</hi> (Xarayes), y de allí 4 días de viaje la tierra adentro; de todo lo cual debíamos traerle relación y de allí volvernos. Én lugar de lo cual anduvimos 18 días de los <hi rend="italic">Scherues</hi> tierra adentro.</p>
        </div>
        <div type="capitulo" n="39">
        <head>CAPÍTULO XXXIX</head>
        <head type="titulocapitulo">IMPOPULARIDAD DE CABEZA DE VACA. MATANZA DE LOS SUERUCUESIS</head>

        <p>Pero ahora se le antojó al dicho nuestro capitán general, por la relación que le habíamos hecho, marchar con toda la gente á la tierra que nosotros</p>
      
      </div>
 <pb n="226" facs="226.jpg" />  <div type="capitulo" n="39">
      
    
        <p>habíamos visitado. Mas nosotros los soldados por nada quisimos consentirlo, ni menos en esta estación en que la tierra está anegada; por otro lado la mayor parte de la gente no solo estaba muy enferma y cansada, sino que tampoco tenía ya mayor respecto por el dicho capitán <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=126"><hi rend="italic">Aluiso Capessa de Bacha</hi></persName>; algo más, era cosa bien sabida entre el común de la gente ó soldados, que se trataba de un hombre que jamás en la vida había tenido idea propia ni habilidad para mandar.</p>
        <p>Así permanecimos nosotros unos 2 meses entre los susodichos <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=851"><hi rend="italic">Syeberis</hi> (Suruchakuiss?)</term>. Por este tiempo una fiebre lo tomó al capitán general <hi rend="italic">Aluiso Capessa de Bacha</hi>, así que cayó gravemente enfermo; acaso no se hubiese perdido gran cosa si en esta vez hubiese fallecido; porque lo que era él bien poco valía para con nosotros. En esta tierra de los <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=834"><hi rend="italic">Suerachkuesys</hi></term> no he visto Indio alguno que alcanzase á los 40 ó 50 años de edad, porque en mi vida he visto tierra más mal sana, por hallarse en una región en que el sol se eleva más; es casi tan apestada como <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=469">Santo Tomé</term>. Allá entre los <hi rend="italic">Suerukhues</hi> ví yo la constelación <note ana="Osa Mayor (en latín, Ursa Maior) es una constelación visible durante todo el año en el hemisferio norte.">Ursa Major</note>; porque nosotros habíamos echado menos á
      </p>
      </div>
 
      <pb n="227" facs="227.jpg" /><div type="capitulo" n="39">

        <p>las tales estrellas en el cielo desde que pasamos la <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=380">isla <hi rend="italic">Sant Augo</hi></placeName>, como se dijo en la <rs ref="cap_4">foja 4</rs>.</p>
        <p>Pero en esto, nuestro capitán general, con ser que estaba tan enfermo, mandó á 150 hombres Cristianos y á 2.000 Indios <hi rend="italic">Caríos</hi>, á quienes envió con 4 navios <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=519"><hi rend="italic">bergentín</hi> (bergantines)</term>, distancia de 4 <hi rend="italic">millas</hi> (leguas) á la isla <hi rend="italic">Sueruekues</hi> y les ordenó que matasen y tomasen prisioneros á esta gente <hi rend="italic">Sueruekues</hi>, y que cuidasen de acabar con todo el que tuviese 50 ó 40 años de edad. De como los dichos <hi rend="italic">Sueruekues</hi> nos habían hospedado antes de esto, ya lo he contado en la <rs ref="cap_33">foja 33</rs>, mas como les correspondimos nosotros y las gracias que les dimos es lo que tengo que recordar. Dios sabe que les obramos injusticia.</p>
        <p>Y cuando llegamos al pueblo de ellos, que no sospechaban tal cosa, salieron de sus casas á encontrarnos de paz, armados con sus armas, <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=433">arcos</term> y <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=434">flechas</term>; mas como en seguida se armase un alboroto entre los <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=629"><hi rend="italic">Caríos</hi></term> y los <hi rend="italic">Sueruekues</hi>, al punto nosotros los Cristianos disparamos nuestros <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=397">arcabuces</term> y volteamos á muchos; también tomamos hasta unos 2.000 prisioneros, hombres y mujeres, chicos y chicas, después quemamos sus pueblos y les quitamos cuanto tenían: en esa vez se llevó á</p>
     
      </div>
 <pb n="228" facs="228.jpg" />  <div type="capitulo" n="39">
        
      
        <p>cabo el pillaje como suele ser de práctica en tales <note ana="Irrupción o ataque inesperado de indígenas">malones</note>.</p>
        <p>En seguida volvimos á bajar adonde estaba nuestro capitán <hi rend="italic">Aluiso Capessa de Bacha</hi>, quien quedó muy contento con esto que habíamos hecho. Después de lo cual, en vista de que la más de la gente nuestra se hallaba enferma, y que le tenía poca ley al capitán general, comprendió él con esto que no remediaría nada con ellos; así pues dispuso, é hizo que preparasen los navíos y juntos navegaron de allí aguas abajo del <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=421"><hi rend="italic">Paraboe</hi></placeName> y llegaron á la ciudad <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=443"><hi rend="italic">Nostra Singnora de Sunsión</hi></placeName>, donde nosotros más antes habíamos dejado á los otros Cristianos. Allí se enfermó nuestro capitán general de fiebre y se estuvo 14 días metido en su casa: era más por pretexto, y por darse importancia, y no tanto por enfermedad, que no se comunicaba con la gente, pero se había portado con ella de una manera muy impropia; porque un señor ó capitán que pretende gobernar un país ha de dar buena salida á todos, á los más chicos como á los más grandes, y mostrarse bien inclinado á todos los hombres.</p>
        <p>Iten más, á tal persona le ha de convenir que él se porte y obre según y como ha de ser él acatado y respetado, ser más discreto y saber más que los otros que él manda; porque sienta mal y es bochornoso que un hombre acreciente honores y no
     </p>
      </div>
 <pb n="229" facs="229.jpg" />
  
  
  
  <div type="capitulo" n="39">
    
        <p>también saber; tampoco deberá andar pavoneándose por su alto puesto, despreciando á los demás, como el muy fatuo y orgulloso soldadote <hi rend="italic"><note ana="Traso es un soldado, rival del joven Fedria. Ambos personajes de la comedia 'Eunuco' escrita por el dramaturgo romano Terencio en el siglo II A.C.">Traso</note></hi> en Terencio. Porque cada capitán se nombra para bien de sus <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=939">lansquenetes</term> y no se recluta la tropa para bien de su capitán.</p>
</div>
<div type="capitulo" n="40">
        <head>CAPÍTULO XL</head>
        <head type="titulocapitulo">PRISIÓN DE CABEZA DE VACA. SU DEPORTACIÓN Á ESPAÑA. ELECCIÓN DE MARTÍNEZ DE IRALA</head>

          <p>Mas en este caso no se guardó respeto alguno á la persona, sino que este nuestro capitán en todas las cosas quiso obedecer á su propia inspiración lleno de humos y de arrogancia.</p>
          <p>Entonces resolvió todo el <hi rend="italic">común</hi>, nobles y plebeyos, hacer junta y asamblea; pretendían prender á este capitán general <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=126"><hi rend="italic">Aluiso Capessa de Bacha</hi></persName> y mandárselo á la Cesárea Majestad, haciéndole saber á Su Majestad las bellas cualidades de aquél, cómo se había portado con nosotros, y cómo había entendido él que debía gobernar, con muchos otros cargos más. En seguida, según lo convenido,</p>
       
      </div>
 <pb n="230" facs="230.jpg" /><div type="capitulo" n="40">
      
     
          <p>se buscaron á estos 4 señores, á saber: el <note ana="Jefe militar cuyas funciones eran semejantes a las de los modernos inspectores y directores generales">veedor</note>, tesorero y escribano, puestos por la Cesárea Majestad, cuyos nombres eran <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=88"><hi rend="italic">Aluiso Gabrero</hi> (Alonso Cabrera)</persName>, <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=125">thonn <hi rend="italic">Francisco Manthossa</hi></persName>, <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=224"><hi rend="italic">Gartzo Hannego</hi> (García Benegas)</persName>, <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=132"><hi rend="italic">Pfielogo de Gastro</hi> (Felipe de Cáceres)</persName> y tomaron consigo 200 soldados ó <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=939"><hi rend="italic">lanskenetes</hi>,</term> y después se apoderaron de la persona de <hi rend="italic">Aluiso Capessa de Bacha</hi>, nuestro capitán general, cuando él de tal cosa nada sospechaba. Y esto sucedió el día de San Marcos (Abril 25), año de 1553 (1543). Tuvieron preso al dicho <hi rend="italic">Aluisso Capessa de Bacha</hi> un año entero hasta que se dispuso un navío llamado <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=492"><hi rend="italic">Carabela</hi></term>, provisto de víveres y de marineros y de lo que éstos podían necesitar en la mar, en la que en seguida despacharon al tantas veces nombrado <hi rend="italic">Aluiso Capessa de Bacha</hi> á <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=317"><hi rend="italic">Spania</hi></placeName> junto con dos señores más de los de la Cesárea Majestad.</p>
          <p>Después de esto no hubo más que elegir á otro que rigiese y gobernase en la tierra, hasta tanto la Cesárea Majestad misma proveyese alguno á la vacante; y en seguida tuvimos á bien, de acuerdo con el parecer y voluntad del <hi rend="italic">común</hi> que se eli-
      </p>
      </div>
 <pb n="231" facs="231.jpg" /><div type="capitulo" n="40">
       
       
          <p>giese á <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=90"><hi rend="italic">Marthin Doménigo Eyolla</hi></persName> de capitán, en la misma capacidad con que antes había gobernado la tierra, muy particularmente porque la gente de pelea se llevaba bien con él, y los más estaban contentos con él; esto no obstante, entre ellos había algunos, que habían sido amigos del ya dicho capitán general nuestro que fué <hi rend="italic">Aluiso Capessa de Bacha</hi>; á éstos no les hizo mucha gracia la cosa, mas no hicimos mucho caso de ello.</p>
          <p>Por este tiempo me sentí mal y enfermo de hidropesía que yo y mis camaradas conmigo habíamos sacado de los <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=841"><hi rend="italic">Orthueses</hi></term>, allí donde por tanto tiempo anduvimos en el agua, como se dijo ya, y fué tan grande la miseria porque pasamos; en esa ocasión enfermaron 80 de los nuestros y sólo unos 30 escaparon con vida de sus dolencias.</p>
      </div>
 <pb n="232" facs="232.jpg" /><div type="capitulo" n="41">
       
        <head>CAPÍTULO XLI</head>
        <head type="titulocapitulo">DISCORDIA ENTRE LOS CRISTIANOS. ALZAMIENTO DE LOS CARÍOS. YAPIRÚS Y BATATÁES AYUDAN Á LOS ESPAÑOLES.</head>

            <p>Y cuando ya lo habían despachado á <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=126"><hi rend="italic">Aluiso Capessa de Bacha</hi></persName> á <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=317"><hi rend="italic">Hispaniam</hi></placeName> nosotros mismos los Cristianos entramos en tal discordia que ya no podíamos avenirnos, uno con otro nos peleábamos día y noche, de suerte que parecía como si el mismo diablo metido entre nosotros nos mandaba, y nadie se creía seguro con los demás. La tal guerra entre nosotros mismo duró dos años largos por causa de <hi rend="italic">Aluiso Capessa de Bacha</hi>; y cuando en este estado de cosas vieron los <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=629">Caríos</term>, nuestros amigos de marras, que nosotros los mismos Cristianos andábamos desunidos, y cómo nos traicionábamos y dividíamos, no quedaron con muy buena idea de nosotros, sino que se sacaron la cuenta que todo reino que está dividido y se desune tiene que perderse. Por esto entre ellos se arreglaron y convinieron é hicieron reunión al objeto de matarnos á los Cristianos y arrojarnos de la tierra. Mas Dios, el Todopoderoso, ¡loado sea siempre y eternamente! no condescendió con estos Caríos hasta dejar-</p>
         
      </div>
 <pb n="233" facs="233.jpg" />  <div type="capitulo" n="41">
        
            <p>los que se saliesen con la suya. Porque toda la <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=467">provincia de los Carios</placeName>, y otras naciones más, los <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=686"><hi rend="italic">Aigaiss</hi> (Agaces)</term> [también] estaban alzados contra nosotros los Cristianos. Mas cuando esto comprendimos tuvimos que hacer las paces entre nosotros los Cristianos; hicimos también alianza con otras dos naciones llamadas, la primera de los <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=867"><hi rend="italic">Jheperus</hi> (Yapirus)</term>, y la segunda de los <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=862"><hi rend="italic">Batatheiss</hi>, (Guatatas)</term>; entre las dos serían fuertes como de 5.000 hombres, no tienen más comida que pescado y carne; es gente buena para la pelea por tierra y por agua, pero los más por tierra. Sus armas son <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=560"><hi rend="italic">tardes</hi> (dardos)</term> del largo de media <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=584">lanza</term>, sin ser tan gruesos, y para puntas les hacen unas como de <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=1040">arpón</term> ó de centella de un pedernal; y bajo del cinto llevan una <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=963">clava</term>, de 4 <note ana="Distancia entre la extremidad del dedo pulgar a la del índice extendidos">jemes</note> de largo con una <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=1041">porra</term> en la punta. Cada indio de éstos de pelea carga 10 ó 12 palillos [ó sea, tantos] como quiere, y de un buen jeme de largo, y adelante una punta, que es el diente ancho y largo de un pescado, llamado en español <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=933"><hi rend="italic">polmeda</hi> (palometa)</term>, se parece á una tenca; este diente corta como una navaja de afeitar. Pero ahora les contaré lo que con los palillos hacen ó para qué les sirven.</p>
          
      </div>
 <pb n="234" facs="234.jpg" /><div type="capitulo" n="41">
       
        
            <p>En primer lugar, pelean con los susodichos <hi rend="italic">tardes</hi> (dardos), y es así que si triunfan de sus enemigos, y éstos tratan de huir, entonces se dejan de los <hi rend="italic">tardes</hi> (dardos) y corren en pos de ellos, y en seguida arrojan aquéllos las <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=1042">macanas</term> á los pies de éstos, que tienen que caer al suelo; y una vez que los han volteado, poco cuidado se les da, si los tales aun están medio vivos ó muertos del todo, sino que al instante les siegan la cabeza con el dicho diente de pescado; y á la tal degollatina la hacen con tal rapidez, que en un instante puede uno acabar ó pasar de una vida á la otra; después meten el diente bajo del cinto ó lo que sea con que se ciñen.</p>
            <p>Pero ahora véase lo que después hace él con la cabeza del hombre y para qué le sirve. Pues es el caso, si la ocasión se ofrece, después de una escaramuza como ésta, toma él la cabeza humana y la desuella, cabello y todo, de las orejas arriba, en seguida toma este pellejo, tal como se ha dicho, lo rellena y deja que se endurezca, en seguida toma el pellejo ya duro y lo arregla sobre una <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=935">pértiga</term> y lo planta en su casa ó habitación para recuerdo, tal y como un caballero, ó capitán, en este país (<placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=419">Alemania</placeName>) que tiene un <note ana="Bandera o estandarte que se utiliza en la guerra como insignia.">pendón</note> lo cuelga en las iglesias.</p>
            <p>Pero con esto vuelvo yo al asunto principal, y de estas cosas trataré muy en breve; este ejército de <hi rend="italic">Jeperuss</hi> y <hi rend="italic">Batateiss</hi> se nos juntó en número de unos 1.000 hombres de pelea; y con esto nos alegramos mucho.</p>
      </div>
 <pb n="235" facs="235.jpg" /><div type="capitulo" n="42">
    
        <head>CAPÍTULO XLII</head>
        <head type="titulocapitulo">LOS CRISTIANOS, CON AUXILIO DE LOS YEPERÚ Y BATATÁ, GANAN LOS PUEBLOS DE LA FRONTERA Y CARAYEBÁ</head>
          
            <p>En seguida salimos de la ciudad <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=443"><hi rend="italic">Nostra Singnora de Sunssión</hi></placeName>, con nuestro capitán general, 350 Cristianos y estos 1.000 Indios, con los que á cada Cristiano le tocaban de á 3 Indios que le sirvan, como lo había dispuesto y ordenado nuestro capitán; y después de esto llegamos á 3 <hi rend="italic">millas</hi> (leguas) de donde nuestros enemigos estaban acampados en la pampa fuertes de unos 15.000 hombres de los <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=629">Caríos</term> y se habían colocado muy bien; cuando nosotros nos pusimos como á una media legua de ellos no quisimos hacer nada en ese mismo día, porque estábamos muy cansados y también llovía, por eso hicimos alto en el bosque, adonde acampamos esa misma noche; y al otro día les llevamos el ataque, como á las 6, y como á las 7 nos encontrámos con ellos, los Caríos enemigos, y nos batimos como hasta las 10, hora en que tuvieron que disparar y tomaron hacia un pueblo á 4 <hi rend="italic">millas</hi> (leguas) de distancia que ellos habían fortificado y se llamaba <placeName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=185"><hi rend="italic">Frondiere</hi> (Frontera)</placeName>; su ca-</p>
              
        
      </div>
 <pb n="236" facs="236.jpg" />  <div type="capitulo" n="42">
    
              
       
            <p>pitán Indio se llamaba <persName ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=182"><hi rend="italic">Machkaria</hi></persName>. En esta escaramuza murieron de parte de los enemigos, es decir, de los que nosotros matamos, unos 2.000 hombres, cuyas cabezas allí no más se las llevaron los <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=867"><hi rend="italic">Geberus</hi> (Yapirú)</term>; también de nuestra parte sucumbieron 10 hombres de los <hi rend="italic">Geberus</hi> (Yapirú) y <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=862"><hi rend="italic">Batatheis</hi> (Batatá)</term> como unos 40 hombres, sin contar los que habían sido heridos por los enemigos, que nosotros [despachamos] á la ciudad <hi rend="italic">Nostra Singnora de Sunssión</hi>. Mas nosotros con nuestras fuerzas [perseguimos] á nuestros enemigos hasta su pueblo <hi rend="italic">Froendiere</hi> (Frontera), donde se hallaba el principal <hi rend="italic">Marchkayrio</hi> de los Caríos. Pero sucedía que estos mismos Caríos habían defendido su pueblo con 3 palizadas construídas de madera, en forma de muro; estos postes eran del grueso de la cintura de un hombre ó más, y desde el suelo se levantaban unas 3 brazadas y lo enterrado sería como del alto de un hombre.</p>
            <p>Iten más tenían de aquellos hoyos en que habían clavado 5 ó 6 estacas pequeñas, afiladas como agujas, y plantadas en cada hoyo, de las que ya se dijo algo en el <rs ref="cap_21">capítulo XXI</rs>; ahora este pueblo de ellos era muy fuerte, y en él había mucha chusma, para no decir nada de la gente de pelea. Aunque los asediamos durante 3 días, no Ies pudimos hacer nada, ni sacarles ventaja alguna hasta que Dios Todopoderoso nos prestó su Divina</p>
     
      </div>
 <pb n="237" facs="237.jpg" /> <div type="capitulo" n="42">
        
          
            <p>ayuda contra ellos, con la que pudimos más que ellos. Con apuro fabricamos unas grandes <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=712"><hi rend="italic">rodelas</hi></term> ó <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=936"><hi rend="italic">paveses</hi></term> con cueros de <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=556">venado</term> ó de <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=748"><hi rend="italic">annda</hi> (anta)</term>: esta es una gran bestia, como mula de cuenta, es obscura, los pies como de vaca, pero en todo lo demás se parece á un burro; son buenos para comer, y los hay en gran cantidad en la tierra; el cuero es de medio dedo de grueso. Repartimos nosotros los tales paveses. Paveses como éstos dimos á cada un Indio de los <hi rend="italic">Geberas</hi> (Yapirú), y también una buena <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=1060">hacha</term> á cada otro Indio; para cada dos Indios se dispuso también un arcabucero; paveses como éstos se habían preparado en número de 400.</p>
            <p>En seguida volvimos á atacar el pueblo enemigo por tres puntos, entre las 2 y 3 del día; y antes que pasasen 3 horas ya estaban las 3 <hi rend="italic">pallasaitenn</hi> (palizadas) del todo destruídas y franqueadas; después de esto llegamos con toda la gente al pueblo y dimos muerte á mucha gente, hombres, mujeres y niños, pero los más de la gente se escaparon de allí, porque huyeron á otro pueblo que estaba á 20 <hi rend="italic">millas</hi> (leguas) de este pueblo <hi rend="italic">Froendere</hi> (Frontera) y se llamaba <term ref="https://vocabularyserver.com/lab/riodelaplatacolonial/index.php?tema=187"><hi rend="italic">Kharaieba</hi></term>. A este pueblo también lo habían fortificado ellos en toda regla y á</p>
      </div>
</body></text></TEI>