[{"term":"(naci\u00f3n) Lambere","description":"\"Asunci\u00f3n fue fundada en 1537 en el sitio de la aldea ind\u00edgena Lambar\u00e9. Esta zona era territorio cario, es decir territorio de gente de habla guaran\u00ed, cuyo nombre sirvi\u00f3 luego para designar a pr\u00e1cticamente cualquier grupo que hablaba el mismo idioma\" (Comb\u00e9s, 2010, p. 30).\nComb\u00e8s, I. (2010).\u00a0Diccionario \u00e9tnico. Santa Cruz la Vieja y su entorno, siglo XVI (Vol. 4).\u00a0 Instituto de Misionolog\u00eda y Editorial Itinerarios. "},{"term":"abeja","description":"abeja: insecto himen\u00f3ptero, de unos quince mil\u00edmetros de largo, de color pardo negruzco y vello rojizo, que vive en colonias y produce cera y miel.\n\u00a0 "},{"term":"ac\u00e9mila","description":"ac\u00e9mila: mula o macho de carga.\nDel \u00e1rabe hisp\u00e1nico azz\u00e1mila, y este del \u00e1rabe cl\u00e1sico\u00a0z\u0101milah\u00a0\"bestia de carga\". "},{"term":"Achere","description":"Aracar\u00e9, indio principal de [A] cherery. Achere en\u00a0Viaje del R\u00edo de la Plata (1534-1554):\n\u201cDespu\u00e9s de esto volvimos nosotros \u00e1 las navecillas y navegamos el Paraboe aguas abajo y llegamos \u00e1 una naci\u00f3n llamada los [A]cherery; all\u00ed encontramos una carta de nuestro capit\u00e1n general Albernuso Capessa de Bacha; esta carta dec\u00eda, que hab\u00eda que ahorcar (5) al indio Principal de all\u00ed, Achere (6). Nuestro capit\u00e1n obedeci\u00f3 la tal orden sin perder un momento; por ello y en seguida se arm\u00f3 una guerra grande, como se oir\u00e1 despu\u00e9s\" (Schmidel, 1903, p. 202).\n\u201c(5) Com., Cap. XXXV \u2014 V\u00e9ase lo que dice Alvar N\u00fa\u00f1ez de la mala conducta del Principal Aracar\u00e9, sobre todo en el Cap. XXXIX\u201d (Schmidel, 1903, p. 202).\n\u201c(6) Achere\u2014 Aracare\u2014Ver. Com., Cap. XXXV, all\u00ed se ver\u00e1 lo que pas\u00f3. Dic. 1542. El relato est\u00e1 ampliado en el Cap. XXXVII\u201d (Schmidel, 1903, p. 202).\nSchmidel, U. (1903).\u00a0Viaje al R\u00edo de la Plata (1534-1554). Notas Bibliogr\u00e1ficas y biogr\u00e1ficas por Bartolom\u00e9 Mitre. Pr\u00f3logo, Traducci\u00f3n y Anotaciones por Samuel A. Lafone Quevedo. Buenos Aires: Cabaut y C\u00eda. "},{"term":"Acheress","description":"Los yacar\u00e9s fueron encontrados por la expedici\u00f3n de Hernando de Ribera a los xarayes en 1543. Viv\u00edan r\u00edo arriba de los surucusis, a 36 leguas, probablemente cerca del r\u00edo Yacareati citado por el mismo Ribera.\u00a0\nTuvieron buenas relaciones con los expedicionarios y les mostraron el camino hasta los xarayes. Seg\u00fan Schmidel, el grupo llevaba este nombre porque hab\u00eda \"la m\u00e1xima cantidad\" de yacar\u00e9s en su zona. En todo caso eran llamados as\u00ed por los guaran\u00ed-hablantes (Comb\u00e8s, 2010, p. 331).\nComb\u00e8s, I. (2010).\u00a0Diccionario \u00e9tnico. Santa Cruz la Vieja y su entorno, siglo XVI (Vol. 4).\u00a0 Instituto de Misionolog\u00eda y Editorial Itinerarios. "},{"term":"Ag\u00e1","description":"\u201cLos sure\u00f1os siacu\u00e1-payagu\u00e1, llamados tambi\u00e9n agaces en el siglo XVI por el nombre de su cacique principal, recorr\u00edan el curso fluvial entre los r\u00edos Bermejo y Pilcomayo, manteniendo sus asientos m\u00e1s estables al norte del h\u00e1bitat de los guatat\u00e1\u201d (S\u00fasnik, 1995, p. 84). Posiblemente formaban parte del grupo ling\u00fc\u00edstico guaycur\u00fa\u00a0(Comb\u00e9s, 2010, p. 31).\nComb\u00e8s, I. (2010). Diccionario \u00e9tnico. Santa Cruz la Vieja y su entorno, siglo XVI (Vol. 4).\u00a0 Instituto de Misionolog\u00eda y Editorial Itinerarios.\nS\u00fasnik, B. &amp; Chase-Sardi, M. (1995). Los indios del Paraguay. Colecciones MAPFRE 1492. Colecci\u00f3n Indios de Am\u00e9rica, 13. MAPFRE. "},{"term":"alabarda","description":"alabarda: arma blanca de asta acabada en punta, cuyo extremo superior consta de una cuchilla transversal, generalmente aguda por un lado y con filo convexo por el otro. "},{"term":"Alberto V Duque de Baviera","description":"Alberto V de Baviera, llamado el Magn\u00e1nimo, en alem\u00e1n:\u00a0Albrecht V. von Bayern,\u00a0der Gro\u00dfm\u00fctige. M\u00fanich, 29.02.1528 - M\u00fanich, 24.10.1579. Fue duque de Baviera desde el a\u00f1o 1550 hasta su muerte.\n\u00a0 "},{"term":"algarrobo","description":"Los algarrobos pertenecen al g\u00e9nero Prosopis, de la familia Fabaceae. El g\u00e9nero Prosopis en Argentina cuenta con 27 especies, de las cuales 13 son end\u00e9micas. El nombre de algarrobo fue a\u00f1adido por los espa\u00f1oles cuando llegaron a Am\u00e9rica para referirse a este \u00e1rbol por sus similitudes con el algarrobo europeo (Ceratonia siliqua), tambi\u00e9n de la familia Fabaceae. "},{"term":"algod\u00f3n","description":"El\u00a0algod\u00f3n es una fibra textil vegetal que crece alrededor de las semillas de la planta del algod\u00f3n. Originario de las regiones tropicales y subtropicales, hay diferentes especies aut\u00f3ctonas en Am\u00e9rica (Gossypium barbadense), \u00c1frica o la India.\u00a0\nEn Per\u00fa, el cultivo de la especie de algod\u00f3n ind\u00edgena Gossypium barbadense se ha fechado, a partir de un hallazgo en Anc\u00f3n, hasta c. 4200 aC,\u200b y fue la columna vertebral del desarrollo de culturas costeras como el Norte Chico, Moche y Nazca. El algod\u00f3n se cultivaba r\u00edo arriba, se convert\u00eda en redes y era comercializado en las aldeas de pescadores a lo largo de la costa a cambio de grandes suministros de pescado. Los espa\u00f1oles que llegaron a M\u00e9xico y Per\u00fa a principios del siglo\u00a0XVI\u00a0encontraron que la poblaci\u00f3n cultivaba algod\u00f3n y portaba vestimentas fabricadas con sus tejidos. "},{"term":"Alonso Cabrera","description":"Cabrera, Alonso. Loja (Granada), p. s. XVI \u2013 Espa\u00f1a,\u00a0c.\u00a01556. Conquistador. "},{"term":"Alonso Riquelme de Guzm\u00e1n","description":"Riquelme de Guzm\u00e1n, Alonso.\u00a0?, 1523 \u2013 Asunci\u00f3n (Paraguay), 1577. Capit\u00e1n y gobernador. "},{"term":"Alto-Alemanes","description":"Alto-Alemanes en\u00a0Viaje del R\u00edo de la Plata (1534-1554):\n\u201cCerca de la susodicha ciudad de Khalles (C\u00e1diz) estaban surtos 14 grandes nav\u00edos bien provistos de toda munici\u00f3n y de cuanto era necesario, que estaban por emprender viaje al Rieo delle Platta en Indiam (Indias). Tambi\u00e9n se hallaban all\u00ed 2500 Espa\u00f1oles (2) y 150 Alto- Alemanes, Neerlandeses y Sajones, junto con el capit\u00e1n general de todos nosotros, que se llamaba tum Pietro Mandossa\u201d (Schmidel, 1903, p. 138).\n(2) Otros autores dan un n\u00famero muy inferior. Ver Madero, \u00abHistoria del Puerto de Buenos Aires\u00bb. Carta de Villalta, \u00a7 3 (dice 1800). Ver Prol. Cap. IV \u00a7 7.\nSchmidel, U. (1903).\u00a0Viaje al R\u00edo de la Plata (1534-1554). Notas Bibliogr\u00e1ficas y biogr\u00e1ficas por Bartolom\u00e9 Mitre. Pr\u00f3logo, Traducci\u00f3n y Anotaciones por Samuel A. Lafone Quevedo. Buenos Aires: Cabaut y C\u00eda. "},{"term":"\u00c1lvar N\u00fa\u00f1ez Cabeza de Vaca","description":"N\u00fa\u00f1ez Cabeza de Vaca, \u00c1lvar. Jerez de la Frontera (C\u00e1diz),\u00a0c. 1495 \u2013 Sevilla,\u00a0c. 1560. Descubridor, conquistador y adelantado. "},{"term":"Amazones","description":"\"(...) que \u00e9l ya no ten\u00eda m\u00e1s oro ni plata y que estas susodichas piezas las hab\u00eda tomado de los Amossenes (Amazones)(1) en la guerra en tiempos atr\u00e1s. Y entonces \u00e9l se hizo oir acerca de los Amossenes (Amazones) y nos dio a entender cu\u00e1n grande era su riqueza, as\u00ed que nos alegramos mucho; y luego al punto pregunt\u00f3 nuestro capit\u00e1n al rey si podr\u00edamos nosotros llegar all\u00ed por agua con nuestros nav\u00edos y qu\u00e9 distancia habr\u00eda hasta los dichos Amossenes (Amazones) A lo que contest\u00f3 el rey, que no podr\u00edamos nosotros llegar all\u00ed por agua, sino que tendr\u00edamos que marchar por tierra y habr\u00eda que andar 2 meses de tiempo en seguida de otro. As\u00ed resolvimos nosotros caminar \u00e1 los dichos Amossenes (Amazones), como se pasar\u00e1 \u00e1 contar(2)\" (Schmidel, 1903, pp. 216-217).\n\"(1)Schm\u00eddel habla de los Amazones \u00f3 Indios del Mosu, uno de los nombres de El Dorado\" (Schmidel, 1903, p. 217).\n\" Amazonas. La leyenda era de la \u00e9poca. V\u00e9ase la Relaci\u00f3n de Hernando de Ribera. Estos cuentos de Indios son generales. As\u00ed oy\u00f3 Gaboto de Indios con las rodillas para atr\u00e1s, y aun hoy es voz corriente que los hay en el Chaco. Yo he o\u00eddo el cuento de boca de Indio Toba\" (Schmidel, 1903, p. 217).\nSchmidel, U. (1903).\u00a0Viaje al R\u00edo de la Plata (1534-1554). Notas Bibliogr\u00e1ficas y biogr\u00e1ficas por Bartolom\u00e9 Mitre. Pr\u00f3logo, Traducci\u00f3n y Anotaciones por Samuel A. Lafone Quevedo. Buenos Aires: Cabaut y C\u00eda. "},{"term":"Amberes","description":"En el texto en espa\u00f1ol y alem\u00e1n se indica mediante par\u00e9ntesis que Andorff es sin\u00f3nimo de Amberes. No debe confundirse Andorff con la ciudad hom\u00f3nima en la Alemania del Norte.\u00a0\n\u00a0\n "},{"term":"ancla","description":"ancla: instrumento de hierro formado por una barra de la que salen unos ganchos, que, unido a una cadena, se lanza al fondo del agua para sujetar la embarcaci\u00f3n.\u00a0 "},{"term":"anta","description":"Algunas descripciones que realiza Ulrich Schmidel a lo largo del texto permiten suponer que anta, por su caracterizaci\u00f3n, se refiere a un tapir:\n\"(...) annda (anta)(3): esta una bestia, como mula de cuenta, es obscura, los pies como de vaca, pero en todo lo dem\u00e1s se parece a un burro; son buenos para comer, y los hay en gran cantidad en la tierra; el cuero es de medio dedo de grueso\" (Schmidel, 1903, p. 237).\nSchmidel, U. (1903). Viaje al R\u00edo de la Plata (1534-1554). Notas Bibliogr\u00e1ficas y biogr\u00e1ficas por Bartolom\u00e9 Mitre. Pr\u00f3logo, Traducci\u00f3n y Anotaciones por Samuel A. Lafone Quevedo. Buenos Aires: Cabaut y C\u00eda. "},{"term":"Antonio Cabrera","description":"Antonio Cabrera en\u00a0Viaje del R\u00edo de la Plata (1534-1554):\n\u201cEn seguida \u00e9l, Albernuso Capessa de Wacha mand\u00f3 aprestar 9 navecillas pergent\u00edn (bergantines) (2) y quiso navegar el Paraboe aguas arriba, hasta donde se pudiese; y as\u00ed por este tiempo, mientras se alistaban los nav\u00edos, envi\u00f3 3 bergent\u00edn (bergantines) con 115 hombres (3) que deber\u00edan subir hasta donde pudiesen y hallasen Indios que por all\u00ed tuviesen manndeoch (mandioca \u00f3 fari\u00f1a) y algo de trigo turco, esto es, ma\u00edz; y nombr\u00f3 para que los mandasen \u00e1 2 capitanes llamados Anthoni Gabrero (Antonio Cabrera) y Tigo Tobellino (Diego Tabellino?); y llegaron primero \u00e1 una naci\u00f3n que se llaman Suruchakuiss; (Cacocies Chaneses?) (1) estos tienen algo de trigo turco (ma\u00edz) y mandeoch (fari\u00f1a) y otras ra\u00edces, como manduies (man\u00ed) que se parece \u00e1 las avellanas, \u00edtem pescado y carne. Los hombres usan en los labios una piedra lisa y grande como ficha de damas; las mujeres andan con las verg\u00fcenzas por adorno (3)\u201d (Schmidel, 1903, pp. 201-202).\nSchmidel, U. (1903).\u00a0Viaje al R\u00edo de la Plata (1534-1554). Notas Bibliogr\u00e1ficas y biogr\u00e1ficas por Bartolom\u00e9 Mitre. Pr\u00f3logo, Traducci\u00f3n y Anotaciones por Samuel A. Lafone Quevedo. Buenos Aires: Cabaut y C\u00eda. "},{"term":"Antonio de Mendoza","description":"Antonio de Mendoza en Viaje al R\u00edo de la Plata (1534-1554)\n\"Ahora pues, cuando Mart\u00edn Domenigo Eyolla (Irala),\u00a0nuestro capit\u00e1n, lleg\u00f3 con nosotros del asiento Nostra Singnora de Sunsi\u00f3n \u00e1 los dichos Tiembus [y Cristianos, mucho le pes\u00f3 esta matanza y la huida de los Thyembus]; mas no hall\u00f3 qu\u00e9 hacerles y dej\u00f3 bastimento y provisiones\u00a0(1) en Corporis Christi, tambi\u00e9n 20 hombres de los nuestros con capit\u00e1n Anthoni Manthossa\u00a0(2) (...)\" (Schmidel, 1903, p. 189).\n\"(1) Bastament y profant. Todo esto corresponde \u00e1 Ruiz y su tiempo\" (Schmidel, 1903, p. 189)\n\"(2)\u00a0Madero repite el nombre de Antonio de Mendoza, pero no cita procedencia, p. 130. Villalta habla de \u00abel Capit\u00e1n\u00bb \u00a7 44. Fu\u00e9 Ruiz Gal\u00e1n que dej\u00f3 al Capit\u00e1n Antonio de Mendoza\" (Schmidel, 1903, p. 189).\nSchmidel, U. (1903).\u00a0Viaje al R\u00edo de la Plata (1534-1554). Notas Bibliogr\u00e1ficas y biogr\u00e1ficas por Bartolom\u00e9 Mitre. Pr\u00f3logo, Traducci\u00f3n y Anotaciones por Samuel A. Lafone Quevedo. Buenos Aires: Cabaut y C\u00eda. "},{"term":"aparejo","description":"aparejo: conjunto de palos, vergas, jarcias y velas de un buque. "},{"term":"arcabuz","description":"arcabuz: arma\u00a0de\u00a0fuego\u00a0parecida\u00a0al fusil,\u00a0con ca\u00f1\u00f3n de hierro y caja de madera, que dispara con llave de mecha o de pedernal.\n\u00a0 "},{"term":"arco","description":"arco: arma para disparar flechas, compuesta por una vara de acero, madera u otra materia el\u00e1stica, sujeta por los extremos con una cuerda que la curva al tensarse. "},{"term":"Arles","description":"Arles en\u00a0Viaje del R\u00edo de la Plata (1534-1554):\n\u201c(\u2026) los Scherues (Xarayes) (\u2026). Sus mujeres hacen unas mantas grandes de algod\u00f3n, tan sutiles como tela de Arlas (Arles) (\u2026)\u201d (Schmidel, 1903, p. 216).\nSchmidel, U. (1903).\u00a0Viaje al R\u00edo de la Plata (1534-1554). Notas Bibliogr\u00e1ficas y biogr\u00e1ficas por Bartolom\u00e9 Mitre. Pr\u00f3logo, Traducci\u00f3n y Anotaciones por Samuel A. Lafone Quevedo. Buenos Aires: Cabaut y C\u00eda. "},{"term":"arp\u00f3n","description":"arp\u00f3n: instrumento que se compone de un astil de madera armado por uno de sus extremos con una punta de hierro que sirve para herir o penetrar, y de otras dos que miran hacia el astil y hacen presa\u00a0 "},{"term":"arroz","description":"El arroz \u00a0es la\u00a0semilla\u00a0de la planta\u00a0Oryza sativa\u00a0(arroz asi\u00e1tico o simplemente arroz) o de\u00a0Oryza glaberrima\u00a0(arroz africano). Se trata de un\u00a0cereal\u00a0considerado\u00a0alimento b\u00e1sico\u00a0en muchas gastronom\u00edas del mundo\nEl arroz asi\u00e1tico fue introducido en Am\u00e9rica por los espa\u00f1oles, constando que se encontraba entre las especies que transport\u00f3 Crist\u00f3bal Col\u00f3n en su segundo viaje, en 1493.\u00a0Sin embargo, los grandes cultivos de arroz en el continente se asocian al periodo del esclavismo, habi\u00e9ndose demostrado que el conocimiento de su cultivo que ten\u00edan los esclavos procedentes de \u00c1frica occidental fue la clave de su expansi\u00f3n. Su participaci\u00f3n fue especialmente importante en los cultivos de marea, una t\u00e9cnica originaria de \u00c1frica y presente hoy en Brasil, Cuba y Estados Unidos "},{"term":"artiller\u00eda","description":"artiller\u00eda: tren de ca\u00f1ones, morteros, obuses y otras m\u00e1quinas de guerra que tiene una plaza, un ej\u00e9rcito o un buque.\nDel\u00a0franc\u00e9s\u00a0artillerie,\u00a0y este\u00a0deriva\u00a0del\u00a0franc\u00e9s antiguo\u00a0artillier \"preparar, equipar\". "},{"term":"avellana","description":"avellana: fruta bien conocida, que produce el \u00e1rbol llamado avellano, el cual es del tama\u00f1o y hechura de un cascabel, que antes de su perfecta madurez es de un color verde claro, y est\u00e1 encerrada con su c\u00e1scara en un holl\u00e9jo tambien verde, que forma quatro puntas que sobresalen y rematan a modo de corona. En estando madura y seca despide el hollejo, y la c\u00e1scara es de color pardo, y el fruto que en s\u00ed contiene es blanco, pero cubierto de un hollejuelo obscuro. La hay tambi\u00e9n algo larga, pero generalmente es redonda.\u00a0 "},{"term":"az\u00facar","description":"En la \u00e9poca colonial, el az\u00facar formaba un lado del comercio triangular de materias primas del Nuevo Mundo, junto con los productos manufacturados europeos y los esclavos africanos. Crist\u00f3bal Col\u00f3n trajo ca\u00f1a de az\u00facar por primera vez al Caribe (y al Nuevo Mundo) durante su segundo viaje a las Am\u00e9ricas, inicialmente a la isla La Espa\u00f1ola (hoy en d\u00eda Hait\u00ed y la Rep\u00fablica Dominicana). La primera zafra azucarera ocurri\u00f3 en Hispaniola en 1501; muchos ingenios azucareros se construyeron en Cuba y Jamaica en la d\u00e9cada de 1520.\u200b Los\u00a0portugueses\u00a0llevaron az\u00facar a\u00a0Brasil. Para 1540, hab\u00eda 800\u00a0ingenios de ca\u00f1a de az\u00facar\u00a0en la\u00a0Isla Santa Catarina\u00a0y hab\u00eda otros 2000 en la costa norte de Brasil,\u00a0Demerara\u00a0y\u00a0Surinam. "},{"term":"balas de plomo","description":"bala: proyectil de forma esf\u00e9rica o cil\u00edndrico-ojival, generalmente de plomo o hierro.\n\u00a0 "},{"term":"ballena","description":"ballena: el t\u00e9rmino es usado en sentido amplio para referirse a todos los grandes cet\u00e1ceos incluidos en el parvorden Mysticeti (cet\u00e1ceos con barbas) como el rorcual azul (Balaenoptera musculus) y a varias especies del parvorden Odontoceti (cet\u00e1ceos dentados), por ejemplo el cachalote (Physeter macrocephalus). "},{"term":"ballesta","description":"ballesta: arma de tiro usada para lanzar flechas y bodoques, formada por un arco montado horizontalmente sobre un soporte de madera provisto de un mecanismo que tensa la cuerda de otro que dispara.\u00a0 "},{"term":"Barenis","description":"Al parecer este nombre \"fue usado primero [por los espa\u00f1oles] en el tiempo de Sebasti\u00e1n Gaboto para referirse a los habitantes de las islas del Paran\u00e1\" (Julien 2008 citado por Comb\u00e9s, 2010, p. 211). Los mismos espa\u00f1oles empezaron a aplicar ese nombre a todos los grupos que hablaban, aun con variaciones, la misma lengua que estos primeros \"guaran\u00edes\". Es as\u00ed que los carios de Asunci\u00f3n del Paraguay, por ejemplo, se volvieron \"guaran\u00edes\". Durante varios a\u00f1os en el siglo XVI, el nombre de \"cario\" compiti\u00f3 incluso con el de \"guaran\u00ed\" para designar a todos los grupos \u00e9tnicos que hablaban esta lengua (Julien en Comb\u00e9s, s\/f), y en un inicio, el t\u00e9rmino \"chiriguana\" revisti\u00f3 el mismo significado gen\u00e9rico (Comb\u00e8s, 2010, p. 211).\nComb\u00e8s, I. (2010).\u00a0Diccionario \u00e9tnico. Santa Cruz la Vieja y su entorno, siglo XVI (Vol. 4). Instituto de Misionolog\u00eda y Editorial Itinerarios. "},{"term":"Barey","description":"Barey, seg\u00fan Schmidel, ser\u00eda un pueblo ubicado a 15 millas (leguas) del pueblo Yeruquihaba\u00a0o\u00a0Hieruquizaba (Schmidel, 1903, p. 279).\nSchmidel, U. (1903).\u00a0Viaje al R\u00edo de la Plata (1534-1554). Notas Bibliogr\u00e1ficas y biogr\u00e1ficas por Bartolom\u00e9 Mitre. Pr\u00f3logo, Traducci\u00f3n y Anotaciones por Samuel A. Lafone Quevedo. Buenos Aires: Cabaut y C\u00eda. "},{"term":"Barode","description":"Barode, seg\u00fan Schmidel, ser\u00eda un pueblo a 54 millas (leguas) de Gebareche (Schmidel, 1903, p. 280).\nSchmidel, U. (1903).\u00a0Viaje al R\u00edo de la Plata (1534-1554). Notas Bibliogr\u00e1ficas y biogr\u00e1ficas por Bartolom\u00e9 Mitre. Pr\u00f3logo, Traducci\u00f3n y Anotaciones por Samuel A. Lafone Quevedo. Buenos Aires: Cabaut y C\u00eda. "},{"term":"barquilla","description":"barquilla: diminutivo de barca. Barca peque\u00f1a. "},{"term":"batata","description":"batata: planta que cultivada y sembrada echa una ra\u00edz algo mayor de las que llaman papas, larga y tortuosa. Por dentro es amarilla, y por fuera parda. Es muy sabrosa y dulce, y aunque de ella se hacen diversos dulces y alm\u00edbares muy delicados, con especialidad es mas grata al paladar asada, y rociada despues con vino y az\u00facar. En Espa\u00f1a se cr\u00edan muchas en las cercan\u00edas de M\u00e1laga. Algunos la llaman Patata, y asi se halla tambien escrito; pero lo com\u00fan es con b. "},{"term":"batel","description":"batel:\u00a0g\u00e9nero de barco peque\u00f1o, al igual que esquife. "},{"term":"Baviera","description":"Hasta 1623 el Ducado de Baviera fue un Estado del Sacro Imperio Romano Germ\u00e1nico, raz\u00f3n por la cual el autor no diferencia entre Alemania y Baviera. Luego de ello, subi\u00f3 a la categor\u00eda de Electorado, debido a su fidelidad al catolicismo durante la lucha contra el protestantismo. "},{"term":"bergant\u00edn","description":"bergant\u00edn: embarcaci\u00f3n de bajo bordo, de diez a doce remos, y bancos de un hombre en cada uno. Es tomado del Franc\u00e9s Brigantin. "},{"term":"bocay\u00e1","description":"Acrocomia aculeata, mbocay\u00e1, cocoyol (nahuatlismo de coyolli: \"palmera o cascabel\") bastones de Tabago, palma espinosa de las Antillas, tamaca de Colombia, corozo de Venezuela, palma de vino, grugru, nuez del Paraguay, tota\u00ed en Bolivia; es una planta de la familia de las arec\u00e1ceas, nativa de ciertas zonas tropicales de Am\u00e9rica. El aceite de la semilla y la pulpa\u00a0se utilizan en alimentaci\u00f3n y en la fabricaci\u00f3n de jabones. "},{"term":"Bogenberg","description":"El Bogenberg\u00a0es una monta\u00f1a de\u00a0432\u00a0\u00a0m\u00a0de altura situada a\u00a0orillas del Danubio,\u00a0cerca de la ciudad de\u00a0Bogen,\u00a0en\u00a0la Baja Baviera.\nEn la meseta de la cima se eleva la torre de la iglesia de peregrinaci\u00f3n de la Asunci\u00f3n de Mar\u00eda de Bogenberg, visible desde lejos, construida entre 1463 y 1513. De aqu\u00ed proviene el sobrenombre de\u00a0Monta\u00f1a Sagrada de la Baja Baviera\u00a0 "},{"term":"boleadora","description":"\"B\u00e1sicamente las boleadoras consisten en dos o tres pesas (bolas) unidas por un cord\u00f3n, o guasca, a las que se hace girar y al darles impulso se las lanza para enredar a la presa. Se utilizaban como arma de caza, en la batalla, y tambi\u00e9n para atrapar ganado, es decir, como herramienta de trabajo\" (Boltovsroy, 2002, col. 1, p. 45).\nBoltovsroy, A. (2002). Las bolas arrojadizas... y la terrible bola perdida. Museo, (3)16, 45-51. https:\/\/sedici.unlp.edu.ar\/bitstream\/handle\/10915\/49820\/Documento_completo__.pdf?sequence=1&amp;isAllowed=y "},{"term":"Borkenes","description":"\"Guorcono (borkene, worckhono). Este grupo solo es citado por Schmidel, quien los ubica en el Chaco entre los simenos y layonos; la graf\u00eda \"borkenes\" se encuentra en la versi\u00f3n de Schmidel publicada por Lafone Quevedo en 1903. (...) Por los bastimentos entregados, los guorconos parecen haber sido cazadores m\u00e1s que agricultores\" (Comb\u00e8s, 2010, p. 169).\nComb\u00e8s, I. (2010).\u00a0Diccionario \u00e9tnico. Santa Cruz la Vieja y su entorno, siglo XVI (Vol. 4). Instituto de Misionolog\u00eda y Editorial Itinerarios. "},{"term":"bote","description":"bote: embarcaci\u00f3n peque\u00f1a de remo, sin cubierta y cruzada de tablones que sirven de asiento. "},{"term":"Brabante","description":"El ducado de Brabante, situado entre los Pa\u00edses Bajos y B\u00e9lgica, fue creado formalmente como un t\u00edtulo hereditario por Federico I Barbarroja en 1183-1184.\nEn 1477 los t\u00edtulos pasaron a la\u00a0casa de Habsburgo\u00a0a trav\u00e9s de\u00a0Mar\u00eda de Borgo\u00f1a. La historia posterior del ducado es parte de la\u00a0historia de los Pa\u00edses Bajos\u00a0o \"Diecisiete Provincias\".\u00a0 "},{"term":"Brasil","description":"A finales del siglo XV, cuando se suscribi\u00f3 el Tratado de Tordesillas, toda el \u00e1rea hoy conocida como Brasil estaba habitada por tribus semin\u00f3madas que subsist\u00edan de la caza, pesca, recolecci\u00f3n y agricultura. El 26 de enero de 1500, el navegante y explorador al servicio de la Corona de Castilla Vicente Y\u00e1\u00f1ez Pinz\u00f3n lleg\u00f3 al cabo de San Agust\u00edn, en Pernambuco, y, el 22 de abril del mismo a\u00f1o,\u00a0Pedro Alvares Cabral,\u00a0capit\u00e1n general\u00a0de una\u00a0expedici\u00f3n portuguesa\u00a0en ruta hacia las\u00a0Indias, lleg\u00f3 a\u00a0Porto Seguro, en\u00a0Bah\u00eda, convirtiendo a la regi\u00f3n en colonia del\u00a0Reino de Portugal. "},{"term":"Buena Esperanza","description":"Puerto Gaboto\u00a0o\u00a0Gaboto\u00a0es una localidad de unos 3000 habitantes ubicada a orillas del\u00a0r\u00edo\u00a0Coronda\u00a0en el punto en donde recibe las aguas del\u00a0r\u00edo\u00a0Carcara\u00f1\u00e1, y a solo 7\u00a0km de su desembocadura en el\u00a0r\u00edo\u00a0Paran\u00e1, en el sudeste del\u00a0departamento San\u00a0Jer\u00f3nimo, en el sur de la\u00a0provincia de Santa\u00a0Fe\u00a0(Argentina).\nAlberg\u00f3 en sus or\u00edgenes al fuerte Sancti Spiritus, el primer asentamiento europeo sobre tierras argentinas, fundado por orden de Sebasti\u00e1n Caboto el 9 de junio de 1527.\u00a0 Fue incendiado en septiembre de 1529 por los querand\u00edes, aunque algunos relatos hist\u00f3ricos culpan a los\u00a0timb\u00faes.\nCercano a sus ruinas, Juan de Ayolas y sus hombres fundaron el 15 de junio de 1536,\u00a0 el fuerte de Corpus Christi, que fue destruido por los timb\u00faes tres a\u00f1os despu\u00e9s, el 3 de febrero de 1539.\nAl fines de septiembre de 1536, el adelantado Pedro de Mendoza fund\u00f3 el pueblo y fuerte de Buena Esperanza, que estar\u00eda ubicado a unas cuatro millas o bien 6,5 km m\u00e1s al sur del anteriormente citado fuerte Corpus Christi (por lo tanto cerca de la parte meridional de la actual localidad de Puerto Gaboto de San Jer\u00f3nimo y ya en la jurisdicci\u00f3n del vecino departamento santafesino de San Lorenzo). "},{"term":"buque","description":"buque: barco\u00a0de\u00a0gran\u00a0tonelaje\u00a0con\u00a0cubierta\u00a0o\u00a0cubiertas "},{"term":"burro","description":"burro, asno, jumento, borrico o pollino (Equus africanus asinus) es un animal dom\u00e9stico de la familia de los \u00e9quidos. Los ancestros silvestres africanos de los burros fueron domesticados por primera vez a principios del VII milenio A.C., dos siglos antes que los caballos de Eurasia, y desde entonces han sido utilizados por el ser humano como animales de carga y como cabalgadura. "},{"term":"caballo","description":"\"Los \u00e9quidos silvestres (Equidae), incluidas las especies m\u00e1s antiguas del g\u00e9nero Equus (al cual pertenecen los asnos, caballos y cebras actuales) florecieron en Sudam\u00e9rica durante el Pleistoceno -\u00e9poca comenzada 2.7 millones de a\u00f1os atr\u00e1s y culminada hace unos 11.700 a\u00f1os-. Testimonio de ello son los hallazgos por parte de Darwin de huesos de caballos, durante sus viajes en el HMS Beagle, as\u00ed como la aparici\u00f3n de restos de \u00e9quidos salvajes en sitios arqueol\u00f3gicos sudamericanos. No obstante, todo indicar\u00eda que estos animales desaparecieron del subcontinente durante alg\u00fan momento del Pleistoceno tard\u00edo, para ser reintroducidos reci\u00e9n en el siglo XVI por los europeos que llegaron a Am\u00e9rica\".\n\"Se estima que, en el \u00e1rea del R\u00edo de la Plata, los caballos fueron tra\u00eddos nuevamente cuando se produjo la primera fundaci\u00f3n de la ciudad de Buenos Aires en 1536, a cargo de Pedro de Mendoza. Cuando este proceso de colonizaci\u00f3n fracas\u00f3 debido a la hambruna y los conflictos con los ind\u00edgenas de la regi\u00f3n, los espa\u00f1oles se trasladaron hacia Asunci\u00f3n, y tanto los caballos como el ganado quedaron abandonados. Cuando Juan de Garay fund\u00f3 Buenos Aires por segunda vez en 1580, los caballos asilvestrados formaban parte del paisaje y se hab\u00edan extendido hacia el sur de los Andes a trav\u00e9s de la colonizaci\u00f3n espa\u00f1ola de la costa del Pac\u00edfico\".\u00a0\nJ. B. Belardi. (2023, 21 de diciembre). Estudio internacional revela nuevos hallazgos sobre la historia de los caballos en Sud\u00e1merica. En Conicet. https:\/\/www.conicet.gov.ar\/estudio-internacional-revela-nuevos-hallazgos-sobre-la-historia-de-los-caballos-en-sudamerica\/ "},{"term":"C\u00e1diz","description":"C\u00e1diz\u00a0es una\u00a0ciudad situada en el sur de la pen\u00ednsula ib\u00e9rica, en el extremo suroccidental de la Europa continental.\nNo es hasta la Reconquista cuando se instauran en la bah\u00eda de C\u00e1diz los astilleros reales de la Corona de Castilla y el comienzo de la era de los descubrimientos, cuando resurge la ciudad con gran impulso. De sus puertos partieron numerosos descubridores, como Crist\u00f3bal Col\u00f3n o \u00c1lvar N\u00fa\u00f1ez Cabeza de Vaca, y conquistadores\u00a0en la \u00e9poca colonial, que trajeron m\u00e1s de 10.000 esclavos a la ciudad.\u200b Esto la enriqueci\u00f3 y posibilit\u00f3, siglos despu\u00e9s, la creaci\u00f3n de una sociedad burguesa, liberal y revolucionaria. Como ciudad que tuvo el monopolio comercial con Am\u00e9rica, fue sede de la Casa de Contrataci\u00f3n y de la Flota de Indias desde 1717, cuando Felipe V firma el decreto para el traslado de la Casa de Contrataci\u00f3n de Sevilla a C\u00e1diz. "},{"term":"cam\u00e9lido","description":"Ulrich Schmidel suele nombrar a \"llamas, alpacas, guanacos, vicu\u00f1as\" con el t\u00e9rmino gen\u00e9rico Schaffen (ovejas) (Schmidel, 1903, p. 182).\nSchmidel, U. (1903).\u00a0Viaje al R\u00edo de la Plata (1534-1554). Notas Bibliogr\u00e1ficas y biogr\u00e1ficas por Bartolom\u00e9 Mitre. Pr\u00f3logo, Traducci\u00f3n y Anotaciones por Samuel A. Lafone Quevedo. Buenos Aires: Cabaut y C\u00eda. "},{"term":"canoa","description":"canoa: embarcaci\u00f3n de remo muy estrecha, ordinariamente de una pieza, sin quilla y sin diferencia de forma entre proa y popa.\u00a0 "},{"term":"ca\u00f1\u00f3n","description":"ca\u00f1\u00f3n: pieza de artiller\u00eda, de gran longitud respecto a su calibre, destinada a lanzar balas, metralla o proyectiles huecos.\u00a0 "},{"term":"carabela","description":"carabela: antigua embarcaci\u00f3n de vela, de poco tonelaje y escaso calado, con una sola cubierta\u00a0 y dos o tres palos.\u00a0 "},{"term":"Carconos","description":"Carcono (corcorone, karchkono, korchkono). Grupo chaque\u00f1o que Schmidel ubica entre los layonos y los siberis (Comb\u00e8s, 2010, p. 84).\nComb\u00e8s, I. (2010).\u00a0Diccionario \u00e9tnico. Santa Cruz la Vieja y su entorno, siglo XVI (Vol. 4).\u00a0 Instituto de Misionolog\u00eda y Editorial Itinerarios. "},{"term":"cardos","description":"cardo: es el nombre vern\u00e1culo que reciben distintas especies de plantas, esencialmente de la familia Asteraceae, que se caracterizan, sobre todo, pero no siempre, por la presencia de espinas en las hojas o en el tallo y las br\u00e1cteas involucrales de la inflorescencia. \n\"\u201c(3) Wurtzel a veces dice -'planta'- en nuestro autor. Cardones llaman en el interior a las tunas altas\" (Schmidel, 1903, p. 148).\n\u00a0\nSchmidel, U. (1903).\u00a0Viaje al R\u00edo de la Plata (1534-1554). Notas Bibliogr\u00e1ficas y biogr\u00e1ficas por Bartolom\u00e9 Mitre. Pr\u00f3logo, Traducci\u00f3n y Anotaciones por Samuel A. Lafone Quevedo. Buenos Aires: Cabaut y C\u00eda.\n "},{"term":"Car\u00edos","description":"Los primeros carios encontrados por los europeos eran grupos guaran\u00ed-hablantes de la costa de Santa Catalina, Brasil; los otros eran los pobladores guaran\u00ed-hablantes de la regi\u00f3n de Asunci\u00f3n, Paraguay. Carios se torn\u00f3\u00a0 sin\u00f3nimo de \"guaran\u00ed-hablante\", al igual que el t\u00e9rmino \"chiriguanaes\". En 1541 Irala indicaba que en Asunci\u00f3n viv\u00edan \"guaranys, o si se quiere caryos\" (Comb\u00e8s, 2010, p. 86).\nLafone Quevado los identifica como Los Guaran\u00ed del Paraguay.\nComb\u00e8s, I. (2010).\u00a0Diccionario \u00e9tnico. Santa Cruz la Vieja y su entorno, siglo XVI (Vol. 4). Instituto de Misionolog\u00eda y Editorial Itinerarios. "},{"term":"Carlos Dubrin","description":"Carlos Dubrin en Viaje al R\u00edo de la Plata (1534-1554):\n\"(1) Despu\u00e9s de todo Joann Eyollas, nuestro capit\u00e1n general, hizo junta con Aluiso Gabrero y con Mart[i]no Thoming[o] Ayona (Domingo Mart\u00ednez de Irala) y otros de sus capitanes. Tambi\u00e9n se resolvi\u00f3 que se pasase revista de la gente, y se hall\u00f3 que con los nuestros y los otros reci\u00e9n llegados de Hispanien, hab\u00eda 550 hombres; se separ\u00f3, pues, 400 hombres para s\u00ed, y los restantes 150 los dejaron en los Tiemb\u00fas, porque no alcanzaban los navios; \u00e1 \u00e9stos les nombraron un capit\u00e1n llamado Carollus Doberin (2) para que los mande y gobierne \u00e9ste (1)\" (Schmidel, 1903, pp. 162-163).\n\"(2) Se hall\u00f3 en en la jura de Cropus Christi el 28 y 29 de Diciembre de 1538. Doc. Blas Garay, p. 23, Ap\u00e9nd. J., y en Buenos Aires el 20 de abril de 1539. Madero, p. 133. Este hecho al decir de Oviedo, se refiere \u00e1 la subida de Ruiz con Salazar \u00e1 la Asunci\u00f3n en 1537. De paso entr\u00f3 y se hizo jurar obediencia en Buena Esperanza y Corpus Christi de los Timb\u00fa, donde mandaban Garc\u00eda Banegas y Don Carlos de Ugrie (Dubrin), dejados all\u00ed por Alvarado, teniente de D. Pedro. Lib. XXIII, Cap. XIII. Ver Ap. J. bis.\" (Schmidel, 1903, p. 161).\nSchmidel, U. (1903). Viaje al R\u00edo de la Plata (1534-1554). Notas Bibliogr\u00e1ficas y biogr\u00e1ficas por Bartolom\u00e9 Mitre. Pr\u00f3logo, Traducci\u00f3n y Anotaciones por Samuel A. Lafone Quevedo. Buenos Aires: Cabaut y C\u00eda. "},{"term":"Carlos I de Espa\u00f1a y Carlos V de Alemania","description":"Carlos I de Espa\u00f1a y Carlos V de Alemania. Gante (B\u00e9l\u00adgica), 24.II.1500 \u2013 Yuste (C\u00e1ceres), 21.IX.1558. Rey de Espa\u00f1a y Emperador del Sacro Imperio Romano Germ\u00e1nico. "},{"term":"casta\u00f1a","description":"casta\u00f1a: fruta, que casi tiene la figura de coraz\u00f3n, con dos c\u00e1scaras, una delgadita pegada a la carne, y otra exterior y mas gruessa de color am\u00fasco. Su comida es indigesta, y se cr\u00eda dentro de unas vainas con unas p\u00faas, las cuales llaman erizos, y cada uno tiene dentro regularmente dos o tres casta\u00f1as. Es fruta de un \u00e1rbol grande y corpulento.\u00a0 "},{"term":"Cerro de San Fernando","description":"Sierra de Maracay\u00fa\u00a0(del\u00a0guaran\u00ed:\u00a0Mbaracaju),\u200b es una cadena monta\u00f1osa comprendida entre los estados de Mato Grosso del Sur, en Brasil\u200b y\u00a0Canindey\u00fa, en\u00a0Paraguay. Divide el estado de Mato Grosso en dos\u00a0cuencas hidrogr\u00e1ficas: la del\u00a0Paraguay\u00a0y del\u00a0Paran\u00e1, siendo ambas afluentes de la gran\u00a0cuenca del Plata.\nLa Sierra de Maracay\u00fa es la frontera natural que se separa Paraguay de Brasil. Su pico m\u00e1s alto se encuentra en territorio brasile\u00f1o: es el Pan de Az\u00facar, con una altura de 500 m s. n. m.\u00a0 "},{"term":"Cerro Le\u00f3n","description":"Schmidel lo menciona al ubicar la naci\u00f3n de los Sunennos (Simenos) se halla sobre un cerrillo alto; el pueblo de ellos est\u00e1 rodeado de un bosque espinudo, que algunos autores como Kirbus identifican como el Cerro Le\u00f3n. "},{"term":"Cerro San Miguel","description":"Schmidel lo menciona al ubicar el pueblo de los Mayagonos (Maygennos) sobre un cerrillo rodeado por cerco de espinos, que algunos autores como Kirbus identifican como el Cerro San Miguel. "},{"term":"Chan\u00e9","description":"Los chan\u00e9 fueron un grupo \u00e9tnico cultivador y con lengua diferente a los chiriguanos, quienes los sometieron en calidad de \"tapi'\u00ed\", que en el chiriguano antiguo significa \"esclavo\", seg\u00fan lo recoge Ruiz de Montoya. Los chan\u00e9s viv\u00edan en sus propias comunidades al lado de los chiriguanos, obligados a adoptar el av\u00e1 \u00f1e'\u00eb como primer requisito.\nSusnik, B. (2011). El rol de los ind\u00edgenas en la formaci\u00f3n y la vivencia del Paraguay. Editora Intercontinental. "},{"term":"Charchareis","description":"Caracara (calcara, cara cara, carcara, karchkarais, karchkareis). Su incansable b\u00fasqueda fue el motor de las expediciones espa\u00f1olas desde Asunci\u00f3n hacia el oeste, ya que los productores del \"metal blanco\" (plata) al oeste no eran otros que los qara-qara de la regi\u00f3n de Charcas, los due\u00f1os de las famosas minas de Porco, etc. Se entiende tambi\u00e9n de esta manera por qu\u00e9 las noticias sobre ellos desaparecieron cuando los espa\u00f1oles de Asunci\u00f3n se enteraron que sus tan so\u00f1adas minas ya est\u00e1n explotadas por sus paisanos \"del Per\u00fa\" (Comb\u00e8s, 2010, p. 83).\nComb\u00e8s, I. (2010).\u00a0Diccionario \u00e9tnico. Santa Cruz la Vieja y su entorno, siglo XVI (Vol. 4). Instituto de Misionolog\u00eda y Editorial Itinerarios. "},{"term":"Charr\u00faa","description":"Los\u00a0charr\u00faas eran un pueblo nativo americano, del tipo p\u00e1mpido-patag\u00f3nicos, cazadores-recolectores n\u00f3mades. Durante el siglo XVI recorr\u00edan las tierras situadas al este del r\u00edo Paran\u00e1, actuales provincia de Entre R\u00edos y Corrientes, as\u00ed como parte del actual territorio de la\u00a0Rep\u00fablica Oriental del Uruguay.\n "},{"term":"Chriestoff Reysser","description":"Chriestoff Reysser en Viaje del R\u00edo de la Plata (1534-1554):\n\u201cPor el mismo tiempo me lleg\u00f3 una carta de Hispania por Sevilla y del factor de Fuckher, llamado Chriestoff Reysser, \u00e1 saber, de como \u00e1 la misma persona (3) le hab\u00eda escrito Sebasti\u00e1n Neithart, por pedido de mi finado hermano Thoma Schmidl, por si fuese posible que se me ayudase \u00e1 regresar \u00e1 mi tierra, lo cual \u00e9l, el dicho Chriestoff Reysser, con toda diligencia de su parte hab\u00eda solicitado (4) y tratado de cumplir, \u00e1 lo que se debi\u00f3 que me lleg\u00f3 la carta, la cual recib\u00ed yo el a\u00f1o 1552, el d\u00eda 25 de Julio, \u00f3 sea el d\u00eda de Santiago. (5)\u201d (Schmidel, 1903, p. 277)\n\u201c(3) Mann.\u201d (Schmidel, 1903, p. 277)\n\u201c(4) Soliciti\u00e9rt.\u201d (Schmidel, 1903, p. 277)\n\u201c(5) La \u00abv\u00edspera de Santiago del dicho a\u00f1o de 52, lleg\u00f3 \u00e1 esta ciudad Hernando de Salazar, etc.\u00bb. Carta de Irala, 1555. Ap\u00e9nd. C bis. Este traer\u00eda las cartas \u00e1 que se refiere Schmidel. No puede darse una concordancia m\u00e1s completa\u201d (Schmidel, 1903, p. 277).\nSchmidel, U. (1903).\u00a0Viaje al R\u00edo de la Plata (1534-1554). Notas Bibliogr\u00e1ficas y biogr\u00e1ficas por Bartolom\u00e9 Mitre. Pr\u00f3logo, Traducci\u00f3n y Anotaciones por Samuel A. Lafone Quevedo. Buenos Aires: Cabaut y C\u00eda. "},{"term":"Chuquisaca","description":"Sucre\u00a0(quechua:\u00a0Chuqichaka;\u00a0aimara:\u00a0Sukri; guaran\u00ed: Sucre): oficialmente La Ilustre y Heroica Sucre o tambi\u00e9n La Ilustre y Heroica Ciudad de Sucre, es la capital oficial de Bolivia.\nSucre (La Plata) fue sede de la Real Audiencia de Charcas hasta la declaraci\u00f3n de independencia de Bolivia en 1825, cuando se sustituy\u00f3 por la Corte Superior de Chuquisaca. Sucre fue conocida como Chuquisaca desde la Rep\u00fablica y ejerci\u00f3 como capital provisional, hasta que en el tercer Gobierno de Velasco fue escogida como capital constitucional y se le ratific\u00f3 el nombre de Sucre.\u00a0 "},{"term":"\u00c7imionos","description":"\u00c7imiono (cimeono, \u00e7imeono, \u00e7iniono, simeno, simiono). Schmidel los ubica entre los porronos y los guorconos, se\u00f1ala que se ubican un cerrito alto, Cerro Le\u00f3n y tiene rodeadas su localidad por un bosque de espinas igual a un muro. Diferentes datos sugieren que eran una \"parcialidad\" de los payzunos (de hecho al oeste de Santa Cruz, viven juntos), y que fue probablemente otra parcialidad del mismo grupo la que asesin\u00f3 a los soldados de Ayolas. Tambi\u00e9n son descriptos como grandes intermediarios e incluso productores de metal (Comb\u00e8s, 2010, pp. 110-111).\nComb\u00e8s, I. (2010).\u00a0Diccionario \u00e9tnico. Santa Cruz la Vieja y su entorno, siglo XVI (Vol. 4).\u00a0 Instituto de Misionolog\u00eda y Editorial Itinerarios. "},{"term":"clava","description":"clava: palo largo de m\u00e4s de vara, que poco \u00e0 poco desde la empu\u00f1ad\u00fara v\u00e1 creciendo en gruesso, y rem\u00e1ta en una cab\u00e9za \u00f2 porra de bastante cuerpo, llena de puntas de clavos. Por Antonom\u00e1sia se entiende la de H\u00e9rcules, tan celebrada y fam\u00f3sa. Es voz Latina [ii.374] Clava. "},{"term":"coipo","description":"Por la descripci\u00f3n que realiza Schmidel suponemos que puede tratarse del coipo, tambi\u00e9n llamado nutria:\n\u201c(\u2026) En este pueblo de ellos no hallamos m\u00e1s que mantos de nuederen (nutrias) \u00f3\u00a0ytteren(4) como se llaman\" (Schmidel, 1903, p. 150).\nSchmidel, U. (1903).\u00a0Viaje al R\u00edo de la Plata (1534-1554). Notas Bibliogr\u00e1ficas y biogr\u00e1ficas por Bartolom\u00e9 Mitre. Pr\u00f3logo, Traducci\u00f3n y Anotaciones por Samuel A. Lafone Quevedo. Buenos Aires: Cabaut y C\u00eda. "},{"term":"conejo","description":"La descripci\u00f3n que realiza Schmidel permite suponer que se trata del cuy:\n\u201c(\u2026) conejos(3), que parecen ratones, pero sin cola\u201d (Schmidel, 1903, p. 167).\nSchmidel, U. (1903).\u00a0Viaje al R\u00edo de la Plata (1534-1554). Notas Bibliogr\u00e1ficas y biogr\u00e1ficas por Bartolom\u00e9 Mitre. Pr\u00f3logo, Traducci\u00f3n y Anotaciones por Samuel A. Lafone Quevedo. Buenos Aires: Cabaut y C\u00eda.\n\u200b \"(3) Conejos \u2014 aperiadas \u2014 (Cavia leucopyga)\" (Schmidel, 1903, p. 167).\n\nSchmidel, U. (1903).\u00a0Viaje al R\u00edo de la Plata (1534-1554). Notas Bibliogr\u00e1ficas y biogr\u00e1ficas por Bartolom\u00e9 Mitre. Pr\u00f3logo, Traducci\u00f3n y Anotaciones por Samuel A. Lafone Quevedo. Buenos Aires: Cabaut y C\u00eda.\n "},{"term":"Corondas","description":"Los corondas, corond\u00e1s o corund\u00edes, durante el siglo XVI se hallaban en el centro-sur de la actual provincia de Santa Fe sobre el r\u00edo Paran\u00e1 y en torno a la laguna Coronda.\u00a0Eran semin\u00f3mades, b\u00e1sicamente cazadores-recolectores y pescadores. "},{"term":"culebra","description":"culebra: si bien el t\u00e9rmino se suele tomar como\u00a0 sin\u00f3nimo de serpiente, se diferencia en que la primera no es venenosa, mientras que la v\u00edbora s\u00ed lo es. "},{"term":"Cuzco","description":"Cusco fue la capital y sede de Gobierno del\u00a0Reino de los Incas\u00a0y lo sigui\u00f3 siendo al iniciarse la\u00a0\u00e9poca imperial, se convirti\u00f3 en la ciudad m\u00e1s importante de los\u00a0Andes\u00a0y de\u00a0Am\u00e9rica del Sur. Este centralismo le dio auge y se convirti\u00f3 en el principal foco cultural y eje del culto religioso.\nEl plano del Cuzco antiguo tiene forma de puma delineado, con la plaza central Haucaypata en la posici\u00f3n que ocupar\u00eda el pecho del animal. La cabeza del felino estar\u00eda ubicada en la colina donde est\u00e1 la fortaleza de Sacsayhuam\u00e1n.\u00a0La ciudad de Cuzco fue dise\u00f1ada como la sede del poder y su organizaci\u00f3n interna correspond\u00eda a una tradicional divisi\u00f3n urbana Incaica, se encontraba en un punto central estrat\u00e9gico del imperio, en cuya centralidad convergen los cuatro caminos que un\u00edan los\u00a0suyos. "},{"term":"dardo","description":"dardo: arma arrojadiza, semejante a una lanza peque\u00f1a y delgada que se tira con la mano.\u00a0 "},{"term":"Diego de Abreu","description":"Abreu, Diego de. Sevilla, p. m. s. XVI \u2013 Asunci\u00f3n (Paraguay), 1553. Conquistador del R\u00edo de la Plata. "},{"term":"Diego de Mendoza","description":"Mendoza, Diego de.\u00a0Guadix (Granada), \u00fa. t. s. XV \u2013 R\u00edo Luj\u00e1n (Argentina), 15.VI.1536. Conquistador, marino, almirante. "},{"term":"Diego de Tovalina","description":"Diego Tabellino en Viaje del R\u00edo de la Plata (1534-1554):\n\u201cEn seguida \u00e9l, Albernuso Capessa de Wacha mand\u00f3 aprestar 9 navecillas pergent\u00edn (bergantines) (2)\u00a0y quiso navegar el\u00a0Paraboe aguas arriba, hasta donde se pudiese; y as\u00ed por este tiempo, mientras se alistaban los nav\u00edos, envi\u00f3 3 bergent\u00edn (bergantines) con 115 hombres (3), que deber\u00edan subir hasta donde pudiesen y hallasen Indios que por all\u00ed tuviesen\u00a0manndeoch (mandioca \u00f3 fari\u00f1a) y algo de trigo turco, esto es, ma\u00edz; y nombr\u00f3 para que los mandasen \u00e1 2 capitanes llamados Anthoni Gabrero (Antonio Cabrera) y Tigo Tobellino (Diego Tabellino?); y llegaron primero \u00e1 una naci\u00f3n que se llaman Suruchakuiss; (Cacocies Chaneses?) (1) estos tienen algo de trigo turco (ma\u00edz) y mandeoch (fari\u00f1a) y otras ra\u00edces, como manduies (man\u00ed) que se parece \u00e1 las avellanas, \u00edtem pescado y carne.\u201d (Schmidel, 1903, pp. 201-202).\nSchmidel, U. (1903).\u00a0Viaje al R\u00edo de la Plata (1534-1554). Notas Bibliogr\u00e1ficas y biogr\u00e1ficas por Bartolom\u00e9 Mitre. Pr\u00f3logo, Traducci\u00f3n y Anotaciones por Samuel A. Lafone Quevedo. Buenos Aires: Cabaut y C\u00eda. "},{"term":"Diquerery","description":"Diquerery en\u00a0Viaje del R\u00edo de la Plata (1534-1554):\n\u201cDespu\u00e9s de esto volvimos nosotros \u00e1 las navecillas y navegamos el Paraboe aguas abajo y llegamos \u00e1 una naci\u00f3n llamada los [A] cherery; all\u00ed encontramos una carta de nuestro capit\u00e1n general\u00a0Albernuso Capessa de Bacha; esta carta dec\u00eda, que hab\u00eda que ahorcar\u00a0(5)\u00a0al indio Principal de all\u00ed,\u00a0Achere\u00a0(6). Nuestro capit\u00e1n obedeci\u00f3 la tal orden sin perder un momento; por ello y en seguida se arm\u00f3 una guerra grande, como se oir\u00e1 despu\u00e9s\" (Schmidel, 1903, p. 202).\n\u201c(5) Com., Cap. XXXV \u2014 V\u00e9ase lo que dice Alvar N\u00fa\u00f1ez de la mala conducta del Principal Aracar\u00e9, sobre todo en el Cap. XXXIX\u201d (Schmidel, 1903, p. 202).\n\u201c(6)\u00a0Achere\u2014 Aracare\u2014Ver. Com., Cap. XXXV, all\u00ed se ver\u00e1 lo que pas\u00f3. Dic. 1542. El relato est\u00e1 ampliado en el Cap. XXXVII\u201d (Schmidel, 1903, p. 202).\nSchmidel, U. (1903).\u00a0Viaje al R\u00edo de la Plata (1534-1554). Notas Bibliogr\u00e1ficas y biogr\u00e1ficas por Bartolom\u00e9 Mitre. Pr\u00f3logo, Traducci\u00f3n y Anotaciones por Samuel A. Lafone Quevedo. Buenos Aires: Cabaut y C\u00eda "},{"term":"Domingo Mart\u00ednez de Irala","description":"Mart\u00ednez de Irala, Domingo. Vergara (Guip\u00fazcoa), 1506 \u2013 Asunci\u00f3n (Paraguay), 3.X.1556. Conquistador, gobernador del Paraguay (1537-1549, 1552-1556). "},{"term":"El antedicho principal de los Car\u00edos","description":"El antedicho principal de los Car\u00edos en\u00a0Viaje del R\u00edo de la Plata (1534-1554):\n\u201cHay 46 millas (leguas) de la ciudad Nostra Singnora de Sunssi\u00f3n \u00e1 los Jeruich Saboe donde se hab\u00edan refugiado nuestros enemigos los Karaeba (4). El mismo d\u00eda nos sali\u00f3 al encuentro el antedicho principal (5) de los Car\u00edos, el que nos hab\u00eda entregado el pueblo \u00e1 traici\u00f3n, y se trajo consigo 1.000 Car\u00edos para ayudarnos contra los dichos Thaberes (Tabar\u00e9s)\u201d (Schmidel, 1903, p. 241).\n\u201c(4) Indistintamente nombre de pueblo y de parcialidad\u201d (Schmidel, 1903, p. 241).\n\u201c(5) Principal\u201d (Schmidel, 1903, p. 241).\nSchmidel, U. (1903).\u00a0Viaje al R\u00edo de la Plata (1534-1554). Notas Bibliogr\u00e1ficas y biogr\u00e1ficas por Bartolom\u00e9 Mitre. Pr\u00f3logo, Traducci\u00f3n y Anotaciones por Samuel A. Lafone Quevedo. Buenos Aires: Cabaut y C\u00eda. "},{"term":"Enrique II de Francia","description":"Enrique II de Francia (Saint Germain en Laye, 31 de marzo de 1519 - Par\u00eds, 10 de julio de 1559), cuarto hijo de Francisco I y de Claudia de Francia, fue reconocido duque de Breta\u00f1a en 1536 (sin coronaci\u00f3n) y coronado rey de Francia en Reims\u00a0en 1547. "},{"term":"Erasmus Schezen","description":"Erasmus Schetz (1476-1550) como su padre\u00a0Conrad (\u2020 1499) fue maestro de moneda del pr\u00edncipe-obispo de Lieja y fund\u00f3 una importante casa comercial en Amberes, que participaba en el comercio de az\u00facar con Brasil y en la extracci\u00f3n de az\u00facar, mineral de s\u00edlice y zinc en las minas de Kelmis.\u00a0\nEn 1511 se cas\u00f3 con Ida van Rechtergem, hija de Nicol\u00e1s van Rechtergem, mercader alem\u00e1n activo en Amberes, uno de los principales clientes de la factor\u00eda portuguesa (Stols, 2001, p. 29).\u00a0Luego de unos primeros modestos adelantos en 1522\u00a0y 1530 y la financiaci\u00f3n de un viaje de Carlos V,\u00a0 se convirti\u00f3 al pasar de los a\u00f1os en uno de los pocos banqueros flamencos del Emperador (Stols, 2001, p. 31).\nLa compra en la d\u00e9cada de 1540 de otras partes del ingenio de az\u00facar a Martin Affonso de Souza en San Vicente (Brasil), podr\u00eda\u00a0corresponder a su deseo de insertarse socialmente entre los otros grandes banqueros, Fugger y Welser, que tambi\u00e9n lanzaron empresas coloniales en Am\u00e9rica. Ello encuadr\u00f3 perfectamente tanto en sus negocios ultramarinos dentro del imperio colonial portugu\u00e9s como en la din\u00e1mica del az\u00facar dentro de la econom\u00eda de la Europa occidental y septentrional (Stols, 2001, p. 34, Stols &amp; Cordeiro, 2014, p. 75).\nStols, E. (2001). Humanistas y jesuitas en los negocios brasile\u00f1os de los Schetz, grandes negociantes de Amberes y banqueres de Carlos V. En \u00a0J. Mart\u00ednez Mill\u00e1n (coord.), Carlos V y la quiebra del humanismo pol\u00edtico en Europa (1530-1558)\u00a0(Vol. 4,\u00a0pp. 29-48). Sociedad Estatal para la Conmemoraci\u00f3n de los Centenarios de Felipe II y Carlos V.\nSols, E. &amp; Cordeiro, S. (2014). O Engenho dos Erasmos ou dos Esquetes em S\u00e3o Vicente. Em E. Stols, L. Pelaes Mascaro e C. Bueno (Orgs.), Brasil e B\u00e9lgica - Cinco S\u00e9culos de Conex\u00f5es e Intera\u00e7\u00f5es.\u00a0Narrativa Um.\u00a0\n "},{"term":"espada","description":"espada: arma blanca larga y recta, generalmente con dos filos y punta aguda, guarnici\u00f3n y empu\u00f1adura.\u00a0 "},{"term":"espad\u00edn","description":"espad\u00edn: arma blanca larga y recta, menor que la espada de hoja estrecha, secci\u00f3n triangular y que forma parte de ciertos uniformes, generalmente militares.\u00a0 "},{"term":"esquife","description":"esquife: barco peque\u00f1o que se lleva en el nav\u00edo para saltar a tierra y para otros usos.\u00a0 "},{"term":"estac\u00f3n","description":"estac\u00f3n:.\u00a0s. m. Aumentativo de Estaca. Estaca grande y gruessa. Lat\u00edn.\u00a0Palus grandis. "},{"term":"este Car\u00edos","description":"este Car\u00edos en\u00a0Viaje del R\u00edo de la Plata (1534-1554):\n\u201cDelante de este su pueblo Karayeba estuvimos acampados 4 d\u00edas, sin poderles sacar ventaja alguna, y al cabo por traici\u00f3n, que nunca falta en el mundo, all\u00e1 vino un Indio de los enemigos Car\u00edos durante la noche \u00e1 nuestro real \u00e1 ver \u00e1 nuestro capit\u00e1n Marthin Dom\u00e9nigo Eyolla; era aqu\u00e9l un principal (2) de los Car\u00edos y \u00e1 \u00e9l obedec\u00eda el pueblo. Este pidi\u00f3 que no le quem\u00e1semos ni destruy\u00e9semos su pueblo, que \u00e9l nos mostrar\u00eda c\u00f3mo y de qu\u00e9 manera era de tomarlo; as\u00ed le prometi\u00f3 nuestro capit\u00e1n que no permitir\u00eda que le hiciesen mal. Despu\u00e9s de lo cual este Car\u00edos nos mostr\u00f3 un camino escusado en el bosque por el que deber\u00edamos nosotros llegar al pueblo, y dijo que \u00e9l encender\u00eda fuego en el dicho pueblo cuando llegase el momento de meternos en \u00e9l.\u201d (Schmidel, 1903, p. 239).\n\u201c(2) Oberster\u201d (Schmidel, 1903, p. 239)\nSchmidel, U. (1903).\u00a0Viaje al R\u00edo de la Plata (1534-1554). Notas Bibliogr\u00e1ficas y biogr\u00e1ficas por Bartolom\u00e9 Mitre. Pr\u00f3logo, Traducci\u00f3n y Anotaciones por Samuel A. Lafone Quevedo. Buenos Aires: Cabaut y C\u00eda. "},{"term":"Felipe de C\u00e1ceres","description":"C\u00e1ceres, Felipe de. Madrid, p. s. XVI \u2013 Espa\u00f1a, 1585. Conquistador, militar y gobernador. Felipe de C\u00e1ceres en\u00a0Viaje del R\u00edo de la Plata (1534-1554):\n\u201cEntonces resolvi\u00f3 todo el com\u00fan, nobles y plebeyos, hacer junta y asamblea; pretend\u00edan prender \u00e1 este capit\u00e1n general Aluiso Capessa de Bacha y mand\u00e1rselo \u00e1 la Ces\u00e1rea Majestad, haci\u00e9ndole saber \u00e1 Su Majestad las bellas cualidades de aqu\u00e9l, c\u00f3mo se hab\u00eda portado con nosotros, y c\u00f3mo hab\u00eda entendido \u00e9l que deb\u00eda gobernar, con muchos otros cargos m\u00e1s. En seguida, seg\u00fan lo convenido, se buscaron \u00e1 estos 4 se\u00f1ores, \u00e1 saber: el veedor, tesorero y escribano, puestos por la Ces\u00e1rea Majestad (1) cuyos nombres eran Aluiso Gabrero (Alonso Cabrera), thonn Francisco Manthossa, Gartzo Hannego (Garc\u00eda Benegas), Pfielogo de Gastro (Felipe de C\u00e1ceres) y tomaron consigo 200 soldados \u00f3 lanskenetes (2) y despu\u00e9s se apoderaron de la persona de Aluiso Capessa de Bacha, nuestro capit\u00e1n general, cuando \u00e9l de tal cosa nada sospechaba. Y esto sucedi\u00f3 el d\u00eda de San Marcos (Abril 25), a\u00f1o de 1553 (1543) (3). Tuvieron preso al dicho Aluisso Capessa de Bacha un a\u00f1o entero (\u2026)\u201d (Schmidel, 1903, pp. 229-230).\n\u201c(1) Los Com. dan: el veedor, Alonso Cabrera; el contador, Felipe de C\u00e1ceres; Garci-Vanegas, teniente de tesorero; Pedro de O\u00f1ate, criado del gobernador. Tambi\u00e9n se nombra \u00e1 Francisco de Mendoza\u201d (Schmidel, 1903, p. 230).\n\u201c(2) Lannzknecht\u201c (Schmidel, 1903, p. 230).\n\u201c(3) La fecha 1553 es un lapsus calami. 1543 ser\u00eda la cierta, falt\u00e1ndole un a\u00f1o, siguiendo la cronolog\u00eda del autor, que \u00e1 veces calcula un a\u00f1o menos. Los Com., dan el 26 de Noviembre de 1543 como fecha de la entrada, as\u00ed que la prisi\u00f3n de Alvar N\u00fanez tuvo lugar en 1544.\u2014 Com., Cap. LXXIV\u201d (Schmidel, 1903, p. 230).\nSchmidel, U. (1903).\u00a0Viaje al R\u00edo de la Plata (1534-1554). Notas Bibliogr\u00e1ficas y biogr\u00e1ficas por Bartolom\u00e9 Mitre. Pr\u00f3logo, Traducci\u00f3n y Anotaciones por Samuel A. Lafone Quevedo. Buenos Aires: Cabaut y C\u00eda. "},{"term":"Fernando de Noro\u00f1a","description":"Islote Fernando de Noro\u00f1a en\u00a0Viaje del R\u00edo de la Plata (1534-1554):\n\u201cAs\u00ed toda la flota, \u00e1 saber tos 14 nav\u00edos, se volvieron \u00e1 reunir. Nuevamente salimos mar afuera y navegamos por dos meses hasta que arribamos \u00e1 una isla en que no hab\u00eda m\u00e1s que aves que mat\u00e1bamos \u00e1 garrotazos. En este lugar demoramos 3 d\u00edas. La isla est\u00e1 del todo despoblada; tiene de ancho y largo unas 6 millas (leguas) (3) \u00e1 todo viento y dista de la susodicha isla de San Augo (Santiago), de donde hab\u00edamos partido, 1.500 millas (leguas)\u201d (Schmidel, 1903, p. 143).\n\"(3) El original nuestro (1889) supone que sea el islote Fernando Noro\u00f1a\" (Schmidel, 1903, p. 143).\nSchmidel, U. (1903).\u00a0Viaje al R\u00edo de la Plata (1534-1554). Notas Bibliogr\u00e1ficas y biogr\u00e1ficas por Bartolom\u00e9 Mitre. Pr\u00f3logo, Traducci\u00f3n y Anotaciones por Samuel A. Lafone Quevedo. Buenos Aires: Cabaut y C\u00eda. "},{"term":"flecha","description":"flecha: arma blanca arrojadiza consistente en una vara delgada y ligera acabada en una punta afilada en un extremo y con un emplumado en el otro, que se lanza generalmente con un arco, una ballesta o una cerbatana.\u00a0 \n\"Y eso que llegaron \u00e1 nuestra ciudad Bonas Ayres y nos atacaron, los unos trataron de tomarla por asalto, y los otros empezaron \u00e1 tirar con flechas encendidas (2)\" (Schmidel, 1903, p. 155).\n\"(2) Tambi\u00e9n toman algod\u00f3n, lo empapan en cera, lo atan \u00e1 las ca\u00f1as de las flechas y las encienden: estas son sus flechas de fuego\". Hans Stade - Parte II. p. 154. Ed. Hakluyt ya citada. Se trata de los Indios del Brasil, en la regi\u00f3n del Janeiro, que eran de raza guaran\u00ed\" (Schmidel, 1903, p. 155).\n\u00a0\n\nSchmidel, U. (1903).\u00a0Viaje al R\u00edo de la Plata (1534-1554). Notas Bibliogr\u00e1ficas y biogr\u00e1ficas por Bartolom\u00e9 Mitre. Pr\u00f3logo, Traducci\u00f3n y Anotaciones por Samuel A. Lafone Quevedo. Buenos Aires: Cabaut y C\u00eda.\n\n "},{"term":"Francisco de Mendoza","description":"Mendoza, Francisco de. Castrogeriz (Burgos), 1515 \u2013 1547. Conquistador. "},{"term":"Francisco de Ribera","description":"Francisco de Ribera en\u00a0Viaje del R\u00edo de la Plata (1534-1554):\n\u201cAs\u00ed pues, caminamos durante 18 d\u00edas, en que no hallamos ni Car\u00edos ni otra poblaci\u00f3n (8) alguna y no eran muchos los v\u00edveres [que nos quedaban], as\u00ed que por eso nuestro capit\u00e1n tuvo que contramarchar \u00e1 los nav\u00edos (1) y cuando dimos la vuelta nosotros envi\u00f3 \u00e9l \u00e1 un Espa\u00f1ol llamado Francisco Rieffere (Ribera) (2) con otros 10 Espa\u00f1oles armados para que pasasen adelante un buen trecho, les encarg\u00f3 que caminasen por 10 d\u00edas, y si fuese el caso que durante este tiempo no diesen con gente alguna hab\u00edan de volver atr\u00e1s \u00e1 buscarnos en los nav\u00edos, donde nosotros los esperar\u00edamos\u201d (Schmidel, 1903, pp. 208-209).\n\u201c(2) Ibid. Cap. LXIX y LXX.\u2014 Los Espa\u00f1oles eran 6 y 7 con Francisco de Ribera.\u2014 Los Indios principales eran 11. Volvieron el 20 de Enero de 1544\u201d (Schmidel, 1903, p. 209).\nSchmidel, U. (1903).\u00a0Viaje al R\u00edo de la Plata (1534-1554). Notas Bibliogr\u00e1ficas y biogr\u00e1ficas por Bartolom\u00e9 Mitre. Pr\u00f3logo, Traducci\u00f3n y Anotaciones por Samuel A. Lafone Quevedo. Buenos Aires: Cabaut y C\u00eda. "},{"term":"Francisco Ortiz de Vergara","description":"Ortiz de Vergara, Francisco. Sevilla, 1524 \u2013 \u00bfAsunci\u00f3n\u00a0(Paraguay)?, c. 1574. Conquistador y gobernador del R\u00edo de La Plata. "},{"term":"Francisco Pizarro Gonz\u00e1lez","description":"Pizarro Gonz\u00e1lez, Francisco. Marqu\u00e9s de los Atabillos (I). Trujillo (C\u00e1ceres), c. 1478 \u2013 Lima (Per\u00fa), 26.VI.1541. Conquistador del Imperio de los Incas, gobernador de la Nueva Castilla, fundador de Lima. "},{"term":"Francisco Ruiz Gal\u00e1n","description":"Ruiz Gal\u00e1n, Francisco. Espa\u00f1a, p. s. XVI \u2013 ?, s. XVI. Conquistador, teniente de gobernador.\nFrancisco Ruiz Gal\u00e1n en Viaje al R\u00edo de la Plata (1534-1554):\n\u201cEn seguida parti\u00f3\u00a0Marthin Domenigo Eyolla\u00a0(Irala) con los 4 nav\u00edos parckhadines aguas abajo del\u00a0Paraboe\u00a0y\u00a0Paraneu (1). Y antes de esto, (2)\u00a0\u00a0cuando \u00e9l aun no hab\u00eda llegado \u00e1 los\u00a0Tienbus, se resolvi\u00f3 por los Cristianos, que all\u00ed nos esperaban, \u00e1 saber, un capit\u00e1n, que se llamaba\u00a0Francisco Riss\u00a0(Ruiz), y tambi\u00e9n\u00a0Jann Pab\u00f3n, un sacerdote, y un secretario, que se llamaba\u00a0Jann Eronandus\u00a0(Hern\u00e1ndez), como\u00a0gobernadores sustitutos\u00a0de los Cristianos, que se hab\u00eda de dar muerte al Indio Principal de los\u00a0Tiembus, y \u00e1 ciertos otros Indios con \u00e9l (3), como que ellos as\u00ed ejecutaron tama\u00f1o crimen, y los Indios, que por tan largo tiempo los hab\u00edan servido en toda cosa buena, fueron pasados escandalosamente de la vida \u00e1 la muerte, antes que lleg\u00e1ramos nosotros con\u00a0Marthin Domenigo Eyolla\u00a0(Irala) nuestro capit\u00e1n(4)\u201d (Schmidel, 1903, pp. 187-188).\nSchmidel, Ulrich (1903).\u00a0Viaje al R\u00edo de la Plata (1534-1554). Notas Bibliogr\u00e1ficas y biogr\u00e1ficas por Bartolom\u00e9 Mitre. Pr\u00f3logo, Traducci\u00f3n y Anotaciones por Samuel A. Lafone Quevedo. Buenos Aires: Cabaut y C\u00eda. "},{"term":"frutilla","description":"frutilla: diminutivo de fruta. La fruta peque\u00f1a. "},{"term":"gale\u00f3n","description":"gale\u00f3n: bajel grande de vela, parecido a la galera y con tres o cuatro palos, en los que orientaban, generalmente, velas de cruz. Los hab\u00eda de guerra y mercantes.\u00a0 "},{"term":"ganso","description":"ganso: cualquiera de varias especies de aves anseriformes estrechamente emparentadas con los patos y los cisnes, de mediano a gran tama\u00f1o y h\u00e1bitos migratorios. Han sido domesticadas desde la Antig\u00fcedad para aprovechar su carnes, v\u00edsceras y huevos, as\u00ed como por su talante agresivo, que los hace aptos como animales de guardia. "},{"term":"Garc\u00eda Vanegas","description":"Garc\u00eda Benegas en\u00a0Viaje del R\u00edo de la Plata (1534-1554):\n\u201cEntonces resolvi\u00f3 todo el com\u00fan, nobles y plebeyos, hacer junta y asamblea; pretend\u00edan prender \u00e1 este capit\u00e1n general Aluiso Capessa de Bacha y mand\u00e1rselo \u00e1 la Ces\u00e1rea Majestad, haci\u00e9ndole saber \u00e1 Su Majestad las bellas cualidades de aqu\u00e9l, c\u00f3mo se hab\u00eda portado con nosotros, y c\u00f3mo hab\u00eda entendido \u00e9l que deb\u00eda gobernar, con muchos otros cargos m\u00e1s. En seguida, seg\u00fan lo convenido, se buscaron \u00e1 estos 4 se\u00f1ores, \u00e1 saber: el veedor, tesorero y escribano, puestos por la Ces\u00e1rea Majestad (1), cuyos nombres eran\u00a0Aluiso Gabrero (Alonso Cabrera), thonn Francisco Manthossa, Gartzo Hannego (Garc\u00eda Benegas), Pfielogo de Gastro (Felipe de C\u00e1ceres) y tomaron consigo 200 soldados \u00f3 lanskenetes (2), y despu\u00e9s se apoderaron de la persona de\u00a0Aluiso Capessa de Bacha, nuestro capit\u00e1n general, cuando \u00e9l de tal cosa nada sospechaba. Y esto sucedi\u00f3 el d\u00eda de San Marcos (Abril 25), a\u00f1o de 1553 (1543) (3). Tuvieron preso al dicho Aluisso Capessa de Bacha un a\u00f1o entero (\u2026)\u201d (Schmidel, 1903, pp. 229-230).\n\u201c(1) Los Com. dan: el veedor, Alonso Cabrera; el contador, Felipe de C\u00e1ceres; Garci-Vanegas, teniente de tesorero; Pedro de O\u00f1ate, criado del gobernador. Tambi\u00e9n se nombra \u00e1 Francisco de Mendoza\u201d (Schmidel, 1903, p. 230).\n\u201c(2) Lannzknecht\u201c (Schmidel, 1903, p. 230).\n\u201c(3) La fecha 1553 es un lapsus calami. 1543 ser\u00eda la cierta, falt\u00e1ndole un a\u00f1o, siguiendo la cronolog\u00eda del autor, que \u00e1 veces calcula un a\u00f1o menos. Los Com., dan el 26 de Noviembre de 1543 como fecha de la entrada, as\u00ed que la prisi\u00f3n de Alvar N\u00fanez tuvo lugar en 1544.\u2014 Com., Cap. LXXIV\u201d (Schmidel, 1903, p. 230).\nSchmidel, U. (1903).\u00a0Viaje al R\u00edo de la Plata (1534-1554). Notas Bibliogr\u00e1ficas y biogr\u00e1ficas por Bartolom\u00e9 Mitre. Pr\u00f3logo, Traducci\u00f3n y Anotaciones por Samuel A. Lafone Quevedo. Buenos Aires: Cabaut y C\u00eda. "},{"term":"Gebareche","description":"Gebareche, seg\u00fan Schmidel, ser\u00eda un pueblo ubicado a 16 millas (leguas) de Barey (Schmidel, 1903, pp. 279-280) y a 54 millas de Barode (Schmidel, 1903, p. 280)\nSchmidel, U. (1903).\u00a0Viaje al R\u00edo de la Plata (1534-1554). Notas Bibliogr\u00e1ficas y biogr\u00e1ficas por Bartolom\u00e9 Mitre. Pr\u00f3logo, Traducci\u00f3n y Anotaciones por Samuel A. Lafone Quevedo. Buenos Aires: Cabaut y C\u00eda. "},{"term":"Ger\u00f3nimo","description":"Ger\u00f3nimo en\u00a0Viaje del R\u00edo de la Plata (1534-1554):\n\u201cMas cuando hubimos llegado \u00e1 los 3 d\u00edas de camino del pueblo de ellos, huyeron los dichos Syeber\u00eds esa noche de all\u00ed, as\u00ed que no los vimos m\u00e1s; de suerte que nosotros mismos tuvimos que dar con el camino y llegamos despu\u00e9s de todo \u00e1 los Peyssennos, que se prepararon \u00e1 la defensa y no quisieron ser nuestros amigos, pero poco fu\u00e9 lo que nos sacaron, antes bien, con el favor de Dios los vencimos y les conquistamos el pueblo y ellos se dieron \u00e1 la fuga; no obstante nosotros hicimos algunos prisioneros en esta escaramuza, que nos contaron como hab\u00edan tenido en su pueblo \u00e1 3 Espa\u00f1oles, de los que uno, con el nombre de Jehronimus (Ger\u00f3nimo), hab\u00eda sido trompa de thonn (don) Piettro Manthossa, los cuales 3 Espa\u00f1oles hab\u00eda dejado Jann Eyollas (Ayolas) enfermos entre los Peyssennes de lo que se trat\u00f3 ya en la foja [22], (1) en el tiempo que Jann Eyollas (Ayolas) march\u00f3 de regreso de esta naci\u00f3n; \u00e1 estos 3 Espa\u00f1oles los hab\u00edan asesinado los Peysennos 4 d\u00edas antes de nuestra llegada, es decir, despu\u00e9s que se anoticiaron de nuestro arribo por los Syeberis; por lo que m\u00e1s tarde recibieron buen escarmiento \u00e1 manos nuestras (\u2026)\u201d (Schmidel, 1903, pp. 258-259).\n\u201c(1) Cap. XXV\u201d (Schmidel, 1903, p. 259).\nSchmidel, U. (1903).\u00a0Viaje al R\u00edo de la Plata (1534-1554). Notas Bibliogr\u00e1ficas y biogr\u00e1ficas por Bartolom\u00e9 Mitre. Pr\u00f3logo, Traducci\u00f3n y Anotaciones por Samuel A. Lafone Quevedo. Buenos Aires: Cabaut y C\u00eda. "},{"term":"Gienge","description":"Gienge, seg\u00fan Schmidel, ser\u00eda un pueblo ubicado a 100 millas (leguas) de Barode aguas arriba por el Paran\u00e1 (Schmidel, 1903, p. 280).\nSchmidel, U. (1903).\u00a0Viaje al R\u00edo de la Plata (1534-1554). Notas Bibliogr\u00e1ficas y biogr\u00e1ficas por Bartolom\u00e9 Mitre. Pr\u00f3logo, Traducci\u00f3n y Anotaciones por Samuel A. Lafone Quevedo. Buenos Aires: Cabaut y C\u00eda. "},{"term":"Gonzalo de Mendoza","description":"Mendoza, Gonzalo de. Baeza (Ja\u00e9n), f. s. XV \u2013 Asunci\u00f3n (Paraguay), 1558. Conquistador y explorador "},{"term":"Gonzalo Pizarro Viedma","description":"Pizarro Viedma, Gonzalo. Trujillo (C\u00e1ceres), 1510 \u2013 Jaquijahuana (Per\u00fa), 10.IV.1548. Capit\u00e1n en la conquista del Imperio de los Incas, encabez\u00f3 con el t\u00edtulo de gobernador la gran rebeli\u00f3n de los encomenderos del Per\u00fa (1544-1548) contra el emperador Carlos V. "},{"term":"Gorgotoquis","description":"Gorgotoqui (borogotoqui, brotoqui, corcoqui, corocoqui, corocotoqui, corocotoquy, corogotoqui, corotoque, gorgotaci, gorgotoci, gorgotoquci, gorogotoqui, guorcocoqui, jorocotoqui, korchkoki, orotocoqui). Todas las fuentes son un\u00e1nimes para indicar que los gorgotoquis viv\u00edan, a la llegada de los espa\u00f1oles, en el lugar donde se fundar\u00eda luego la primera Santa Cruz y alrededores cercanos.Ten\u00edan como vecinos muy cercanos a los chaneses, los quibichicocis, y los quibaraco\u00e7is, pues algunos testimonios hablan de las \u201cprovincias de los gorgotoquis y chanes\u201d (Comb\u00e8s, 2010, p. 149).\nCalvete de Estrella menciona que los gorgotoquis ten\u00edan un poco de plata y oro, que recib\u00edan de los tamacocis, los cuales lo consegu\u00edan de sus comarcanos y amigos carcaraes. La posesi\u00f3n del metal muestra que los gorgotoquis, como pr\u00e1cticamente todos los pueblos de la regi\u00f3n, formaban parte activa del comercio prehisp\u00e1nico del oro y la plata (Comb\u00e8s, 2010, p. 152)\nComb\u00e8s, I. (2010).\u00a0Diccionario \u00e9tnico. Santa Cruz la Vieja y su entorno, siglo XVI\u00a0(Vol. 4).\u00a0 Instituto de Misionolog\u00eda y Editorial Itinerarios. "},{"term":"Guajarapos","description":"Tambi\u00e9n denominados guach\u00ed o guasarapo, posiblemente pertenec\u00edan al tronco guaycur\u00fa, habitaban en la regi\u00f3n del alto Paraguay (Kersten, 1968, pp. 79-80).\nKersten, L. (1968). Las tribus ind\u00edgenas del Gran Chaco hasta fines del siglo XVIII. Una contribuci\u00f3n a la Etnograf\u00eda hist\u00f3rica de Sudam\u00e9rica. Universidad Nacional del Nordeste. Facultad de Humanidades. Departamento de Historia. "},{"term":"Guatat\u00e1s","description":"Los guatat\u00e1es formaban parte de los guaycur\u00faes que habitaron en el Gran Chaco, cerca de Asunci\u00f3n, desde el rio Confuso hasta el riacho Siete Puntos. Mantuvieron buenas relaciones con espa\u00f1oles como con guaran\u00edes. Eran cazadores-pescadores que compartieron su territorio con los Yaper\u00faes. "},{"term":"Guayvia\u00f1o","description":"Lafone Quevedo se\u00f1ala que se tratar\u00eda del \"Puerto de Guaybia\u00f1o, que es adonde acaba la Naci\u00f3n de los indios guaran\u00edes\". Es probable que sea el mismo que en otras partes Schm\u00eddel llama Frontera. "},{"term":"Gulgaises","description":"Lafone Quevedo sugiere que se trata de los Quiloazas.\nLos\u00a0quiloazas\u00a0a la llegada de los espa\u00f1oles en siglo XVI, s ubicaban enla regi\u00f3n central de la actual provincia de Santa Fe sobre el r\u00edo Paran\u00e1 en torno a la laguna Set\u00fabal. El r\u00edo San Javier fue denominado r\u00edo de los Quiloazas y junto a \u00e9l se fundo la primitiva ciudad de Santa Fe. "},{"term":"hacha","description":"hacha de armas: arma que se usaba antiguamente en la guerra, de la misma hechura que el hecha de cortar le\u00f1a, para desarmar al enemigo, rompi\u00e9ndole las armas que lo defend\u00edan. "},{"term":"Heinrich Paimen","description":"Schmidel viaja al R\u00edo de la Plata bajo las banderas de don Pedro de Mendoza, en un buque de propiedad de Sebastian Neidhart y Jacob Welser. Enrique Paime es el capit\u00e1n de la nave,\u00a0factor de los Welser, lleva mercader\u00edas. Viaja tambi\u00e9n con otros alto-alemanes y neerlandeses armados con arcabuces y ballestas. Entre ellos Karelusz Doberin, Hans Brunbecher, quien hab\u00eda acompa\u00f1ado a Caboto en su viaje de descubrimientos por el R\u00edo de la Plata, y Han Strobo de Viena (Arciniegas, 1941, pp. 162-163, Schmidel, 1903, pp. 138-139).\nArciniegas, G. (1941). Los alemanes en la Conquista de Am\u00e9rica. Editorial Losada.\nSchmidel, U. (1903). Viaje al R\u00edo de la Plata (1534-1554). Notas Bibliogr\u00e1ficas y biogr\u00e1ficas por Bartolom\u00e9 Mitre. Pr\u00f3logo, Traducci\u00f3n y Anotaciones por Samuel A. Lafone Quevedo. Buenos Aires: Cabaut y C\u00eda.\nRegresar a la edici\u00f3n digital "},{"term":"Heinrich Schez","description":"Heinrich Schez en\u00a0Viaje del R\u00edo de la Plata (1534-1554):\n\u201cEntre estos 25 nav\u00edos hab\u00eda uno nuevo, grande y muy lindo, que s\u00f3lo hab\u00eda hecho un viaje de Andorff (Amberes) \u00e1 Hispaniam; as\u00ed pues me aconsejaron los comerciantes que deb\u00eda yo embarcarme en este nav\u00edo nuevo; y el patr\u00f3n (1) se llamaba Heinrich Ses; era un hombre honorable y capaz, con \u00e9l trat\u00e9 (2) yo y arregl\u00e9 mi pasage, tambi\u00e9n la comida y las dem\u00e1s cosas que faltaban para este viaje, por todo esto cerr\u00e9 yo trato con \u00e9l. Esa misma noche acab\u00e9 yo de aprestarme de todo, \u00e9 hice llevar mi bot\u00edn, vino, pan y cosas por el estilo, tambi\u00e9n los papagayos que hab\u00eda yo tra\u00eddo de India (Indias), todo al nav\u00edo; y por \u00faltimo convine con el patr\u00f3n (3) que para complacerme me har\u00eda anunciar la hora de partir, lo que \u00e9l patr\u00f3n me prometi\u00f3, y que no se ir\u00eda sin m\u00ed, sino que con toda seguridad me har\u00eda avisar. Ahora sucedi\u00f3 que el dicho patr\u00f3n (4) esa misma noche tom\u00f3 algo de m\u00e1s, as\u00ed que (por suerte m\u00eda) se olvid\u00f3 y me dej\u00f3 en la posada (\u2026)\" (Schmidel, 1903, pp. 290-291).\n\"(\u2026) Y eso que tuvimos que regresar y volvernos atr\u00e1s, como se dijo, all\u00ed estaba el nav\u00edo del susodicho Han[i]rich Schezen, en que ten\u00eda yo todo mi bot\u00edn, el mismo me hab\u00eda dejado en Calless (C\u00e1diz) (\u2026)\" (Schmidel, 1903, p. 293).\n\u201c(\u2026) Mientras esto se hizo una lumbre en tierra sin da\u00f1ada intenci\u00f3n, mas le fu\u00e9 funesta para la suerte de Hainrich Schezen y su nav\u00edo; ahora la lumbre proced\u00eda de cerca de un molino, como \u00e1 un tiro de arcabuz de la ciudad de Calless (C\u00e1diz), y as\u00ed el antedicho Hainrich Schez se encamin\u00f3 derecho \u00e1 ella, porque se le puso que era el farol del miranndo (almirante) (1), y cuando \u00e9l con su nav\u00edo estaban ya muy cerca de la luz, di\u00f3 con toda fuerza sobre un pe\u00f1asco, que estaba all\u00ed dentro del agua, y su nav\u00edo se hizo cien mil pedazos y se fueron \u00e1 pique gente y carga, en menos de un medio cuarto de hora, y no qued\u00f3 un palo sobre otro (...)\u201d (Schmidel, 1903, pp. 293-294).\n\u201c(1) El Schieffer\u201d (Schmidel, 1903, p. 291).\n\u201c(2) Pactirte\u201c (Schmidel, 1903, p. 291).\n\u201c(3) Schieffer, el \u00abskipper\u00bb, como dir\u00edan los Ingleses\u201d (Schmidel, 1903, p. 291).\n\u201c(4) Schieffer, porque era capit\u00e1n de buque mercante\u201d (Schmidel, 1903, p. 291).\n\u201c(1) Estar\u00eda un poco alumbrado, como cuando se olvid\u00f3 y dej\u00f3 en tierra \u00e1 Schm\u00eddel\u201d (Schmidel, 1903, p. 293).\nSchmidel, U. (1903).\u00a0Viaje al R\u00edo de la Plata (1534-1554). Notas Bibliogr\u00e1ficas y biogr\u00e1ficas por Bartolom\u00e9 Mitre. Pr\u00f3logo, Traducci\u00f3n y Anotaciones por Samuel A. Lafone Quevedo. Buenos Aires: Cabaut y C\u00eda. "},{"term":"Hernando de Ribera","description":"Ribera, Hernando de. \u00bfSevilla?, p. s. XVI \u2013 \u00bfAsunci\u00f3n (Paraguay)?, s. m. s. XVI. Conquistador del R\u00edo de la Plata, int\u00e9rprete. "},{"term":"Hernando Pizarro","description":"Pizarro, Hernando. Trujillo (C\u00e1ceres), c. 1502 \u2013 IX.1578 Conquistador. "},{"term":"Indias","description":"Posesiones europeas en los nuevos territorios descubiertos y por descubrir, desde la llegada de Crist\u00f3bal Col\u00f3n en 1492. De aqu\u00ed deriva el t\u00edtulo de\u00a0Rey de las Islas y Tierra Firme del mar Oc\u00e9ano, o bien\u00a0de las Indias, que por tradici\u00f3n hist\u00f3rica est\u00e1 vinculado a la monarqu\u00eda espa\u00f1ola. "},{"term":"Isla San Gabriel","description":"Isla San Gabriel: peque\u00f1a isla del R\u00edo de la Plata, perteneciente al departamento de Colonia, en la Rep\u00fablica Oriental del Uruguay. Est\u00e1 ubicada a unos 3 kil\u00f3metros de punta San Pedro, en las cercan\u00edas de Colonia del Sacramento. "},{"term":"Jacobo Welser","description":"Jacob Welser en Viaje del R\u00edo de la Plata (1534-1554)\n\"Entre estos 14 nav\u00edos estaba uno de propiedad de los se\u00f1ores\u00a0Sewastian Neithart\u00a0y\u00a0Jacoben Welser\u00a0de Niremburgo, quienes mandaban \u00e1 su factor\u00a0Heinrich Paimen\u00a0con mercader\u00edas al\u00a0Rieo delle Platta\" (Schmidel, 1903, pp. 138-139).\nSchmidel, U. (1903). Viaje al R\u00edo de la Plata (1534-1554). Notas Bibliogr\u00e1ficas y biogr\u00e1ficas por Bartolom\u00e9 Mitre. Pr\u00f3logo, Traducci\u00f3n y Anotaciones por Samuel A. Lafone Quevedo. Buenos Aires: Cabaut y C\u00eda. "},{"term":"jara","description":"jara: palo de punta aguzada y endurecido al fuego, que se emplea como arma arrojadiza.\u00a0 "},{"term":"Johan von Huessen","description":"Johan von Halsen en\u00a0Viaje del R\u00edo de la Plata (1534-1554):\n\"Ahora marchamos algo m\u00e1s adelante \u00e1 una peque\u00f1a ciudad llamada S. Vicendo (San Vicente) (1), 20 millas (leguas) de camino; all\u00e1 llegamos el a\u00f1o 1553 anno Domini, el 13 de Junio, en d\u00eda de San Antonio, y dimos con un nav\u00edo portugu\u00e9s, que estaba all\u00ed cargado con az\u00facar, palo de Brasil y algod\u00f3n, y pertenec\u00eda al honorable Schezen; su factor est\u00e1 en Lisabonna (Lisboa), se llama Johann vonn Huessen, quien \u00e1 m\u00e1s tiene otro factor all\u00ed en Vincendo (S. Vicente), llamado Petter Rosel\" (Schm\u00ecdel, 1903, p. 286).\n\u201cIten los antedichos se\u00f1ores Schezenn y Johan von Halsen tienen all\u00e1 en la tierra muchos pueblos y villorrios azucareros, en que se hace az\u00facar a\u00f1o redondo. As\u00ed, pues, me recibi\u00f3 el susodicho Petter Rossel muy amistosamente y me trat\u00f3 muy en grande; \u00e9l tambi\u00e9n me recomend\u00f3 \u00e1 la tripulaci\u00f3n con que ten\u00eda que navegar, y les pidi\u00f3 que se quisiesen poner \u00e1 mis \u00f3rdenes, lo que despu\u00e9s cumpli\u00f3 con exactitud el capit\u00e1n este, y [yo] confieso que es as\u00ed; as\u00ed nos quedamos a\u00fan 11 d\u00edas en la ciudad Vincendo (S. Vicente), para prepararnos y proveernos de todo lo necesario que puede \u00e1 uno hacerle falta en alta mar\u201d (Schmidel, 1903, pp. 286-287).\n\u201c(1) Al Sur de Santos fundado en 1531 por Mart\u00edn Affonzo de Souza\u201d (Schmidel, p. 286).\nSchmidel, U. (1903).\u00a0Viaje al R\u00edo de la Plata (1534-1554). Notas Bibliogr\u00e1ficas y biogr\u00e1ficas por Bartolom\u00e9 Mitre. Pr\u00f3logo, Traducci\u00f3n y Anotaciones por Samuel A. Lafone Quevedo. Buenos Aires: Cabaut y C\u00eda. "},{"term":"Johann von Hielst","description":"Johan Van Hilst alias Jo\u00e3o Veniste o Juan Hilsen o Jan Van Hilst, sobrino de Erasmus Schetz y factor\u00a0de los Schetz.\u00a0Es el hijo de otro Jan Van Hilst (\u2020 1499), casado con la hermana de Erasmus Schetz, Marie Schetz, y vecino de Hasselt (Stolz, 2001, p. 31).\u00a0\nUno de los primeros ingenios azucareros en Brasil, el Engenho del Gobernador en San Vicente, es tambi\u00e9n la inversi\u00f3n m\u00e1s antigua de los comerciantes flamencos en el Nuevo Mundo. Construido en los a\u00f1os 1530 por el donatario de la capitan\u00eda, Martim Afonso de Sousa, y que contaba entre sus socios a Johan Van Hilst (Stolz &amp; Cordeiro, 2014, p. 75).\nUlrich Schmidel emprendi\u00f3 el regreso al Viejo Mundo en un buque de Erasmus Schetz al mando de Juan von Hielst (Arciniegas, G, 1941, p. )\nArciniegas, G. (1941). Los alemanes en la Conquista de Am\u00e9rica. Editorial Losada.\n\nStols, E. (2001).\u00a0Humanistas y jesuitas en los negocios brasile\u00f1os de los Schetz, grandes negociantes de Amberes y banqueres de Carlos V. En \u00a0J. Mart\u00ednez Mill\u00e1n (coord.),\u00a0Carlos V y la quiebra del humanismo pol\u00edtico en Europa (1530-1558)\u00a0(Vol.\u00a04,\u00a0pp. 29-48). Sociedad Estatal para la Conmemoraci\u00f3n de los Centenarios de Felipe II y Carlos V.\nSols, E. &amp; Cordeiro, S. (2014). O Engenho dos Erasmos ou dos Esquetes em S\u00e3o Vicente. Em E. Stols, L. Pelaes Mascaro e C. Bueno (Orgs.),\u00a0Brasil e B\u00e9lgica - Cinco S\u00e9culos de Conex\u00f5es e Intera\u00e7\u00f5es.\u00a0Narrativa Um.\u00a0 "},{"term":"Jorge de Mendoza","description":"Don Jorge de Mendoza en Viaje al R\u00edo de la Plata (1534-1554):\n\"(1) Ser\u00eda curioso que este Jerg Manthossa resultase ser el Jorge Luj\u00e1n de la subsiguiente historia: que los Alemanes lo dejasen no quiere decir que no siguiese viaje con Mendoza\" (Schmidel, 1903, p. 142).\n\"(2)\u00a0Las dem\u00e1s ediciones alemanas dicen George Lanchstein, y Luchsam, el Jorge Luj\u00e1n de las otras ediciones. Es probable que sea Diego y no Jorge Luj\u00e1n. Ver Ed. 1889, p. 31 en la Nota\" (Schmidel, 1903, nota al pie 2, p. 153).\nSchmidel, U. (1903). Viaje al R\u00edo de la Plata (1534-1554). Notas Bibliogr\u00e1ficas y biogr\u00e1ficas por Bartolom\u00e9 Mitre. Pr\u00f3logo, Traducci\u00f3n y Anotaciones por Samuel A. Lafone Quevedo. Buenos Aires: Cabaut y C\u00eda.\n\u00a0 "},{"term":"Jorge Luj\u00e1n","description":"Don Jorge de Mendoza en Viaje al R\u00edo de la Plata (1534-1554)\n\"Ser\u00eda curioso que este Jerg Manthossa resultase ser el Jorge Luj\u00e1n de la subsiguiente historia: que los Alemanes lo dejasen no quiere decir que no siguiese viaje con Mendoza\" (Schmidel, 1903, nota al pie 1, p. 142).\n\"Las dem\u00e1s ediciones alemanas dicen George Lanchstein, y Luchsam, el Jorge Luj\u00e1n de las otras ediciones. Es probable que sea Diego y no Jorge Luj\u00e1n. Ver Ed. 1889, p. 31 en la Nota\" (Schmidel, 1903, nota al pie\u00a0 2, p. 153).\n\"Ver la nota anterior. Villalta dice que fu\u00e9 un deudo de Mendoza, pero sin nombrarlo. (Ver \u00a7 6.\u00b0)\u00a0 Esto desvirt\u00faa la suposici\u00f3n que fu\u00e9 uno de tantos alemanes. La madre de Mendoza era una Luj\u00e1n\" (Schmidel, nota al pie 1, p. 154).\nSchm\u00eddel, U. (1903).\u00a0Viaje al R\u00edo de la Plata (1534-1554). Notas Bibliogr\u00e1ficas y biogr\u00e1ficas por Bartolom\u00e9 Mitre. Pr\u00f3logo, Traducci\u00f3n y Anotaciones por Samuel A. Lafone Quevedo. Buenos Aires: Cabaut y C\u00eda. "},{"term":"Juan de Ayolas","description":"Ayolas, Juan de. Briviesca (Burgos),\u00a0c.\u00a01510 \u2013 Chaco (Paraguay), 1538. Descubridor y conquistador en el R\u00edo de la Plata (Argentina), teniente de gobernador. "},{"term":"Juan de Osorio","description":"Osorio, Juan.\u00a0Mor\u00f3n de la Frontera (Sevilla),\u00a0c.\u00a01511 \u2013 R\u00edo de Janeiro (Brasil), 1536. Conquistador. "},{"term":"Juan de Salazar de Espinoza","description":"Salazar de Espinoza, Juan de. Espinosa de los Monteros (Burgos), 1508 \u2013 Asunci\u00f3n (Paraguay), 11.II.1560. Militar, conquistador y fundador de Asunci\u00f3n el 15 de agosto de 1537. "},{"term":"Juan Hern\u00e1ndez","description":"Juan Hern\u00e1ndez en Viaje del R\u00edo de la Plata (1534-1554):\n\u201cEn seguida parti\u00f3 Marthin Dom\u00e9nigo Eyolla (Irala) con los 4 nav\u00edos parckhadines aguas abajo del Paraboe y Paraneu (1). Y antes de esto, (2) \u00a0cuando \u00e9l aun no hab\u00eda llegado \u00e1 los Tienbus, se resolvi\u00f3 por los Cristianos, que all\u00ed nos esperaban, \u00e1 saber, un capit\u00e1n, que se llamaba Francisco Riss (Ruiz), y tambi\u00e9n Jann Pab\u00f3n, un sacerdote, y un secretario, que se llamaba Jann Eronandus (Hern\u00e1ndez), como gobernadores sustitutos de los Cristianos, que se hab\u00eda de dar muerte al Indio Principal de los Tiembus, y \u00e1 ciertos otros Indios con \u00e9l (3), como que ellos as\u00ed ejecutaron tama\u00f1o crimen, y los Indios, que por tan largo tiempo los hab\u00edan servido en toda cosa buena, fueron pasados escandalosamente de la vida \u00e1 la muerte, antes que lleg\u00e1ramos nosotros con Marthin Domenigo Eyolla (Irala) nuestro capit\u00e1n (4)\u201d (Schmidel, 1903, pp. 187-188).\nSchmidel, Ulrich. (1903). Viaje al R\u00edo de la Plata (1534-1554). Notas Bibliogr\u00e1ficas y biogr\u00e1ficas por Bartolom\u00e9 Mitre. Pr\u00f3logo, Traducci\u00f3n y Anotaciones por Samuel A. Lafone Quevedo. Buenos Aires: Cabaut y C\u00eda. "},{"term":"Juan III de Portugal","description":"Conocido tambi\u00e9n como Juan III de Avis, apodado \"el Piadoso\".\nJuan III de Portugal. 1502-1557. Rein\u00f3 como un rey fervientemente cat\u00f3lico e introdujo en el pa\u00eds la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas en 1534 y la Inquisici\u00f3n en 1536. Continu\u00f3 con la pol\u00edtica expansionista portuguesa, pero esta sufri\u00f3 los ataques de los piratas y de los franceses en el oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico y del Imperio otomano en la India. Las embajadas portuguesas llegaron hasta lugares tan remotos como China y Jap\u00f3n.\u00a0 "},{"term":"Juan Pav\u00f3n de Badajoz","description":"Pav\u00f3n, Juan.\u00a0Badajoz, \u00fa. t. s. XV \u2013 Asunci\u00f3n (Paraguay), 1556. Conquistador, alcalde mayor, gobernador. "},{"term":"Juan Ramallo","description":"Jo\u00e3o Ramalho (1493-1582) fue un explorador y aventurero portugu\u00e9s conocido como el primer bandeirante. Vivi\u00f3 gran parte de su vida entre los nativos tupiniquim en \u00a0Brasil despu\u00e9s de su llegada all\u00ed en 1515. Incluso se convirti\u00f3 en l\u00edder de una aldea ind\u00edgena despu\u00e9s de desarrollar una amistad con Tibiri\u00e7\u00e1, un importante jefe nativo en ese momento.\nJug\u00f3 un papel importante en la interacci\u00f3n pac\u00edfica entre los portugueses y los nativos, especialmente despu\u00e9s de la llegada de Martim Afonso de Sousa, con quien se hizo amigo despu\u00e9s de conocerlo en S\u00e3o Vicente, el primer asentamiento portugu\u00e9s en Am\u00e9rica.\u00a0\nVivi\u00f3 en la aldea de Santo Andr\u00e9 da Borda do Campo, que en 1553 fue convertida en villa por Tom\u00e9 de Sousa, entonces Gobernador General de Brasil.\u00a0\nSe dice que Ramalho origin\u00f3 los primeros mamelucos (gente de ascendencia mixta portuguesa y nativa), una etnia que jug\u00f3 un papel importante en los bandeirantes\u00a0(expediciones hacia el interior del siglo XVII\u00a0realizadas por exploradores conocidos como\u00a0bandeirantes\u00a0).\u00a0Por esa raz\u00f3n, a menudo se le llama el \"Patriarca de los Bandeirantes\".\u00a0\nSeg\u00fan algunas fuentes, su nombre original era Jo\u00e3o Maldonado.\u00a0 Juan Ramallo en\u00a0Viaje del R\u00edo de la Plata (1534-1554):\n\u201cAhora marchamos nosotros \u00e1 un pueblo que pertenece \u00e1 los Cristianos, en que el principal se llama Johann Kaimunnelle (Juan Ramallo) (1) y por suerte nuestra no estaba en casa, porque este pueblo me pareci\u00f3 una cueva de ladrones; fu\u00e9 que el dicho principal estaba en casa de otro Cristiano en Vincendo (San Vicente) (2) y estos desde ya antes estaban por entrar en un arreglo entre s\u00ed; estos 800 Cristianos, pues, en los 2 pueblos dependen del rey de Portugal, y del dicho Kaimunnelle (Ramallo), quien seg\u00fan \u00e9l mismo lo asegura hace ya 40 a\u00f1os largos que ha vivido, mandado, peleado y conquistado en tierra de Indias, raz\u00f3n por la que quiere seguir mandando en la misma con preferencia \u00e1 cualquier otro, cosa que el otro tal no se la consiente, y por lo tanto se hacen entrambos la guerra; y este m\u00e1s nombrado Kaimunnelle (Ramallo) puede en un d\u00eda reunir 50.000 Indios, mientras que el rey no re\u00fane 2.000; tanto es el poder y el prestigio de que \u00e9l goza en la tierra\u201d (Schmidel, 1903, p. 285).\n\u201cPero sucedi\u00f3 que el hijo del tantas veces nombrado Kaimunnelle (Ramallo) hab\u00eda estado all\u00ed cuando llegamos nosotros al susodicho pueblo, quien nos recibi\u00f3 bien, aunque nosotros ten\u00edamos que desconfiar m\u00e1s de \u00e9l que de los Indios; mas como aqu\u00ed nos fu\u00e9 bien, demos siempre gracias, \u00e1 Dios el Creador por Cristo Jes\u00fas, su \u00fanico Hijo, que hasta aqu\u00ed tanto nos ha favorecido y de todos modos nos ha amparado\u201d (Schmidel, 1903, pp. 285-286).\n\u201c(1) Juan Ramallo, fundador de Piratininga \u00f3 San Paulo. Trad. Ing. Hakluyt Society, p. 84. Nota\u201d (Schmidel, 1903, p. 285).\n\u201c(2) San Vicente \u2014 Provincia de San Paulo \u2014 Brasil. Pueblo fundado por Mart\u00edn Affonso de Souza en 1531\u201d (Schmidel, 1903, p. 285).\nSchmidel, U. (1903).\u00a0Viaje al R\u00edo de la Plata (1534-1554). Notas Bibliogr\u00e1ficas y biogr\u00e1ficas por Bartolom\u00e9 Mitre. Pr\u00f3logo, Traducci\u00f3n y Anotaciones por Samuel A. Lafone Quevedo. Buenos Aires: Cabaut y C\u00eda. "},{"term":"Juan Romero","description":"Romero, Juan.\u00a0Cuenca,\u00a0c. 1500 \u2013 La Asunci\u00f3n (Paraguay),\u00a0c. 1573. Conquistador y fundador.\nParticipe de la exploraci\u00f3n y primeros asentamiento espa\u00f1oles en el R\u00edo de la Plata. Seguramente lleg\u00f3 a las Indias como integrante de la expedici\u00f3n organizada en 1535 por Pedro de Mendoza para la conquista de ese territorio y fue testigo presencial de la primera fundaci\u00f3n de Buenos Aires al a\u00f1o siguiente. "},{"term":"Kalter\u00f3n","description":"Nativo perteneciente a los Tyembus. "},{"term":"Kuremagbeis","description":"Los co\u00f1amec\u00a0o\u00a0co\u00f1amecuaes habitaban la ribera chaque\u00f1a del r\u00edo Paraguay, dentro del territorio guaycur\u00fa, con quienes compart\u00edan rasgos culturales y f\u00edsicos.\u00a0\nGreen, A. G. (2005). Los indios Guaycur\u00faes. Un aporte para su estudio.\u00a0Congreso argentino de Inmigraci\u00f3n. IV Congreso de Historia de los pueblos de la provincia de Santa Fe.\u00a0Asociaci\u00f3n Amigos del Archivo General de la Provincia de Santa Fe. "},{"term":"La Frontera","description":"Frontera con los Payagu\u00e1 y Guaycur\u00fa del Brasil.\n\u00d1emby, que anteriormente era conocida como \"La Frontera\", se remonta a la \u00e9poca de la colonizaci\u00f3n espa\u00f1ola. Se cree que la denominaci\u00f3n \u00ab\u00d1emby\u00bb ya estaba en uso antes de la llegada de los espa\u00f1oles, y se asoci\u00f3 con la comunidad ind\u00edgena cario guaran\u00ed que habitaba la actual Asunci\u00f3n y sus alrededores. \u200bLa traducci\u00f3n del t\u00e9rmino \u00d1emby al espa\u00f1ol fue \u00abFrontera\u00bb, lo que result\u00f3 en el uso de ambos nombres para describir la regi\u00f3n habitada por los carios asunceno. "},{"term":"Lambar\u00e9","description":"\"Asunci\u00f3n fue fundada en 1537 en el sitio de la aldea ind\u00edgena Lambar\u00e9. Esta zona era territorio cario, es decir territorio de gente de habla guaran\u00ed, cuyo nombre sirvi\u00f3 luego para designar a pr\u00e1cticamente cualquier grupo que hablaba el mismo idioma\" (Comb\u00e9s, 2010, p. 30).\nComb\u00e8s, I. (2010).\u00a0Diccionario \u00e9tnico. Santa Cruz la Vieja y su entorno, siglo XVI (Vol. 4).\u00a0 Instituto de Misionolog\u00eda y Editorial Itinerarios. "},{"term":"Lambere","description":"Lambare aparece en los escritos de Schmidel como un lugar importante de los habitantes nativos. El nombre de la localidad derivar\u00eda del guaran\u00ed \u1eacmbare, por la sombra que proyecta el cerro vecino al caer el sol. Los habitantes eran conocidos como avambar\u00e9. En el siglo XVI los espa\u00f1oles se\u00a0 refer\u00edan a aquella zona como L'Ambar\u00e9 que con el tiempo, al perderse el ap\u00f3strofe\u00a0se transform\u00f3 en Lambar\u00e9.\u00a0\nEl historiador Gustavo Laterza Rivarola, tras un minucioso estudio de fuentes de la \u00e9poca y relevamiento de mapas, pone en duda la existencia del cacique Lambare y su pueblo. "},{"term":"langosta","description":"langosta: insecto ort\u00f3ptero de la familia de los acr\u00eddidos, parecido al saltamontes, pero de mayor tama\u00f1o, de color gris amarillento, que en ciertas circunstancias se multiplica extraordinariamente, formando espesas nubes que arrasan los campos.\u00a0 \u201c(2) Tucu, voz guaran\u00ed\u201d (Schmidel, 1903, p. 221).\nSchmidel, U. (1903). Viaje al R\u00edo de la Plata (1534-1554). Notas Bibliogr\u00e1ficas y biogr\u00e1ficas por Bartolom\u00e9 Mitre. Pr\u00f3logo, Traducci\u00f3n y Anotaciones por Samuel A. Lafone Quevedo. Buenos Aires: Cabaut y C\u00eda. "},{"term":"lanza","description":"lanza:\u00a0arma compuesta de una hasta y un hierro a la punta, que en unas es m\u00e1s largo y ag\u00fado, y en otras ancho y corto, y en la longit\u00fad del hasta tambien hai diferencia, porque unas son m\u00e1s largas que otras, a proporci\u00f3n del uso que se hace de ellas a pie o acaballo. Es voz antiqu\u00edssima Espa\u00f1ola. Lat\u00edn. [iv.360] Lancea. "},{"term":"L\u00e1zaro Salvago","description":"L\u00e1zaro Salvago\u00a0en\u00a0Viaje del R\u00edo de la Plata (1534-1554):\n\u201cCon este pretexto \u00e9l, thonn Pietro Manthossa, orden\u00f3 \u00e1 otros 4 capitanes llamados Joan Eyolas (Ayolas), Hanns Salesser (Juan Salazar), Jerg Luchllem (Jorge Luj\u00e1n) y Lazarus Sallvaischo que matasen al dicho Hanns Assario (Juan Osorio) \u00e1 pu\u00f1aladas, \u00f3 como mejor pudiesen, y que lo tirasen al medio de la plaza por traidor\u201d (Schmidel, 1903, p. 145).\nSchmidel, U. (1903).\u00a0Viaje al R\u00edo de la Plata (1534-1554). Notas Bibliogr\u00e1ficas y biogr\u00e1ficas por Bartolom\u00e9 Mitre. Pr\u00f3logo, Traducci\u00f3n y Anotaciones por Samuel A. Lafone Quevedo. Buenos Aires: Cabaut y C\u00eda. "},{"term":"Leichonos","description":"Layono (laeno, layano, layeno, leyhono). Schmidel los ubica entre los guorconos y los carconos, a 102 leguas de los mayaes, que ubica a 70 leguas al oeste del r\u00edo Paraguay, esto implicar\u00eda que los layonos viv\u00edan pr\u00e1cticamente en el coraz\u00f3n del Chaco boreal (Comb\u00e8s, 2010, p. 185).\nComb\u00e8s, I. (2010).\u00a0Diccionario \u00e9tnico. Santa Cruz la Vieja y su entorno, siglo XVI (Vol. 4). Instituto de Misionolog\u00eda y Editorial Itinerarios. "},{"term":"Lisboa","description":"Lisboa es la\u00a0capital de Portugal, situada en la desembocadura del r\u00edo Tajo.\nLa mayor\u00eda de las expediciones portuguesas de la Era de los Descubrimientos partieron de Lisboa, durante los siglos XV y XVII, incluyendo la salida de Vasco da Gama hacia la India en 1497. El siglo XVI supone la era de oro de Lisboa que se convirti\u00f3 en un punto de comercio europeo con el lejano oriente, mientras que el oro de Brasil llegaba a la ciudad.\u00a0Tras la incorporaci\u00f3n de Portugal a la Monarqu\u00eda Espa\u00f1ola de Felipe II (1580), se consider\u00f3 incluso el establecimiento de la corte en Lisboa, pero se descart\u00f3 en beneficio de Madrid, donde se hab\u00eda fijado la capital en 1561. Los principales episodios de la revuelta de restauraci\u00f3n de 1640, que obtuvo la independencia Portugal, tuvieron lugar en Lisboa. "},{"term":"macana","description":"macana: arma ofensiva, a manera de machete o de porra, hecha con madera dura y a veces con filo de pedernal, que usaban los indios americanos.\u00a0 "},{"term":"Macario","description":"Principal de los Carios del pueblo de la Frontera. Machkaria en\u00a0Viaje del R\u00edo de la Plata (1534-1554):\n\u201cEn seguida salimos de la ciudad Nostra Singnora de Sunssi\u00f3n, con nuestro capit\u00e1n general, 350 Cristianos y estos 1.000 Indios, con los que \u00e1 cada Cristiano le tocaban de \u00e1 3 Indios que le sirvan, como lo hab\u00eda dispuesto y ordenado nuestro capit\u00e1n; y despu\u00e9s de esto llegamos \u00e1 3 millas (leguas) de donde nuestros enemigos estaban acampados en la pampa (1) fuertes de unos 15.000 hombres de los Car\u00edos y se hab\u00edan colocado muy bien; (\u2026) y al otro d\u00eda les llevamos el ataque, como \u00e1 las 6, y como \u00e1 las 7 nos encontr\u00e1mos con ellos, los Car\u00edos enemigos, y nos batimos como hasta las 10, hora en que tuvieron que disparar y tomaron hacia un pueblo \u00e1 4 millas (leguas) de distancia que ellos hab\u00edan fortificado y se llamaba Frondiere (Frontera) su capit\u00e1n Indio se llamaba Machkaria (1)\u201d (Schmidel, 1903, pp. 235-236).\n\u201c(1) El Mayrair\u00fa de las ediciones castellanas\u201d (Schmidel, 1903, p. 236).\nSchmidel, U. (1903).\u00a0Viaje al R\u00edo de la Plata (1534-1554). Notas Bibliogr\u00e1ficas y biogr\u00e1ficas por Bartolom\u00e9 Mitre. Pr\u00f3logo, Traducci\u00f3n y Anotaciones por Samuel A. Lafone Quevedo. Buenos Aires: Cabaut y C\u00eda. "},{"term":"Machkaisies","description":"Los tamacocis \"viv\u00edan a orillas del r\u00edo Guapay, en la regi\u00f3n luego conocida como \"llanos de Grigot\u00e1\". Schmidel incluso llama al r\u00edo Guaypa 'r\u00edo Macas\u00edes', que es el nombre que da a los tamacocis (...) Paso obligado entre los llanos orientales y los primeros cerros del piedemonte andino, esta ubicaci\u00f3n era estrat\u00e9gica y la zona fue al parecer, en la \u00e9poca prehip\u00e1nica, un punto de avanzada de la colonizaci\u00f3n inca (Comb\u00e8s, 2010, p. 271).\nGracias a su ubicaci\u00f3n, los tamacosis desempe\u00f1aron un papel bastante activo en el comercio del metal hacia las tierras bajas, consegu\u00edan el metal de los carcaraes, sus comarcanos y amigos, y lo entregaban luego a los gorgotoquis m\u00e1s al este (Comb\u00e8s, 2010, p. 272).\nComb\u00e8s, I. (2010). Diccionario \u00e9tnico. Santa Cruz la Vieja y su entorno en el siglo XVI. Instituto de Misionolog\u00eda\/Editorial Itinerarios. "},{"term":"Machkuerendes","description":"Los mocoretaes habitaron el centro de la Mesopotamia argentina en la margen izquierda del r\u00edo Paran\u00e1. En el siglo XVI se hallaban principalmente en la costa e islas del departamento La Paz, en la actual provincia de Entre R\u00edos, al norte del arroyo Feliciano y en el extremo suroeste de Corrientes. All\u00ed limitaban con los mepenes, con los que se encontraban emparentados.\u00a0 "},{"term":"ma\u00edz","description":"El\u00a0ma\u00edz\u00a0(Zea mays) es una especie de planta gram\u00ednea originaria de Mesoam\u00e9rica. Su infrutescencia femenina se llama mazorca,\u00a0elote\u00a0o\u00a0choclo y all\u00ed crecen granos comestibles. Su\u00a0domesticaci\u00f3n\u00a0se inici\u00f3 hace doce mil a\u00f1os aproximadamente en el eje neovolc\u00e1nico de M\u00e9xico,\u200b y se propag\u00f3 por el resto del continente mucho antes de la llegada de los europeos, quienes, a su vez, lo llevaron a\u00a0Europa\u00a0en el siglo\u00a0XVI.\u00a0 "},{"term":"mandioca","description":"mandioca (del guaran\u00ed mandiog.): ra\u00edz,\u00a0en\u00a0forma\u00a0de\u00a0tub\u00e9rculo,\u00a0de\u00a0la\u00a0mandioca. "},{"term":"mandioca pepir\u00e1","description":"\u201c(4) (...)\u00a0La\u00a0pepira es la mandioca dulce y colorada\" (Schmidel, 1903, p. 162).\nSchmidel, U. (19039. Viaje al R\u00edo de la Plata (1534-1554). Notas Bibliogr\u00e1ficas y biogr\u00e1ficas por Bartolom\u00e9 Mitre. Pr\u00f3logo, Traducci\u00f3n y Anotaciones por Samuel A. Lafone Quevedo. Buenos Aires: Cabaut y C\u00eda. "},{"term":"mandioca porop\u00ed","description":"\u201c(4) (...) a nota \u00e1 la edici\u00f3n de 1889 (p. 37) dice que la \u00abpropie\u00bb es la manihot Janipha, la dulce, llamada en Guarani porop\u00ed (...)\" (Schmidel, 1903, p. 162).\nSchm\u00eddel, U. (1903).\u00a0Viaje al R\u00edo de la Plata (1534-1554). Notas Bibliogr\u00e1ficas y biogr\u00e1ficas por Bartolom\u00e9 Mitre. Pr\u00f3logo, Traducci\u00f3n y Anotaciones por Samuel A. Lafone Quevedo. Buenos Aires: Cabaut y C\u00eda. "},{"term":"man\u00ed","description":"Arachis hypogaea, com\u00fanmente conocida como\u00a0man\u00ed, cacahuate,\u00a0caguate\u00a0o\u00a0cacahuete, es una planta de la familia Fabaceae oriunda de los Andes. Se cultiva por sus semillas comestibles.\nUn estudio gen\u00e9tico publicado en 2016 ha revelado que el man\u00ed es un h\u00edbrido de dos especies silvestres. Se origin\u00f3 por el cruce del \u00f3vulo de\u00a0A.\u00a0duranensis (distribuida en el sur de Bolivia y norte de Argentina) con el polen de A. ipaensis\u00a0(conespec\u00edfico\u00a0actualmente con\u00a0A.\u00a0magna, que crece y se distribuye en la selva de Brasil). Esta hibridaci\u00f3n ocurri\u00f3 de la mano de la recolecci\u00f3n y migraci\u00f3n humana, as\u00ed como con la polinizaci\u00f3n natural de insectos, hace unos nueve mil cuatrocientos a\u00f1os, en la actual regi\u00f3n subandina del sur de Bolivia (Chuquisaca y Tarija).\u200b\u00a0Las semillas de estos h\u00edbridos fueron recolectadas por los antiguos pobladores de estas regiones y llevados hacia el noroeste cruzando la\u00a0Cordillera de los Andes.\n\u200b "},{"term":"manzana","description":"La manzana\u00a0o\u00a0poma \u200bes la\u00a0fruta\u00a0comestible de la especie\u00a0Malus domestica, el manzano com\u00fan. Es una\u00a0fruta\u00a0pom\u00e1cea\u00a0de forma redonda y sabor dulce o agrio.\nEl \u00e1rbol se origin\u00f3 en Asia Central, donde su ancestro salvaje, Malus sieversii, todav\u00eda se encuentra hoy en d\u00eda. Las manzanas se han cultivado durante miles de a\u00f1os en Asia y Europa.\u00a0En Am\u00e9rica fue introducida por los colonizadores europeos entre los siglos XVI en la Am\u00e9rica espa\u00f1ola y XVII en las colonias inglesas de Am\u00e9rica del Norte "},{"term":"m\u00e1stil","description":"m\u00e1stil: palo de una embarcaci\u00f3n.\u00a0 "},{"term":"May\u00e1gonos","description":"May\u00e1gono (\u00bfMaepeno, Madpeno?, Mayegonno, moygano). May\u00e1gono (Maygenno, mograno, morgano). Son dos los grupos chaque\u00f1os que Schmidel llama may\u00e1gonos ambos encontrados por la tropa de Irala al cruzar Chaco boreal 1548. Los primeros los ubica entre los payonos y los morronos y los otros viv\u00edan mucho m\u00e1s all\u00e1 en el Chaco, despu\u00e9s de los payzunos y a 160 leguas de los primeros. Fue el \u00faltimo grupo encontrado por los espa\u00f1oles antes de aventurarse en las salinas (Comb\u00e8s, 2010, pp. 199).\nComb\u00e8s, I. (2010).\u00a0Diccionario \u00e9tnico. Santa Cruz la Vieja y su entorno, siglo XVI (Vol. 4).\u00a0 Instituto de Misionolog\u00eda y Editorial Itinerarios. "},{"term":"Mayas","description":"Maya (maia, mayeaies). Transcrito como \u201cmaya\u201d y dem\u00e1s variantes por los autores quinientistas, el nombre aplicado a este grupo \u00e9tnico es el t\u00e9rmino guaran\u00ed\u00a0mbay\u00e1, que significar\u00eda \u201cestera\u201d. Otro t\u00e9rmino guaran\u00ed aplicado a estos grupos y a otros del Chaco fue guaycur\u00fa (de kuru: sama). Este \u00faltimo t\u00e9rmino designa hoy el grupo ling\u00fc\u00edstico chaque\u00f1o al que pertenec\u00edan los \u201cmayaes\u201d junto con los tobas y otros. Pero hay que notar que, si bien en el siglo XVIII mbay\u00e1 y guaycur\u00fa son pr\u00e1cticamente sin\u00f3nimos, en el siglo XVI cada nombre designaba a grupos diferentes: como \u201cguaycur\u00fa\u201d se conoc\u00edan a los grupos chaque\u00f1os m\u00e1s cercanos a Asunci\u00f3n, y enemigos de los llamados \u201cmayaes\u201d. Estos \u00faltimos viv\u00edan m\u00e1s al norte de Asunci\u00f3n, y m\u00e1s \u201cChaco adentro\u201d (Comb\u00e8s, 2010, pp. 195-196).\nTambi\u00e9n participaban de la gran cadena de trueque del metal andino. Durante el viaje de Irala a trav\u00e9s del Chaco en 1548 se encontraron con los mayaes, a quien le dieron \u201ccuatro coronas de plata\u201d y seis \u201cplanchas\u201d que usaban como adornos (Comb\u00e8s, 2010, p. 195).\nUna caracter\u00edstica de los mayaes quinientistas es la relaci\u00f3n amo a vasallo que mantienen con diversos grupos de la regi\u00f3n, especialmente los chanes, y los toyanas\u00a0 (Comb\u00e8s, 2010, p. 197).\nComb\u00e8s, I. (2010).\u00a0Diccionario \u00e9tnico. Santa Cruz la Vieja y su entorno, siglo XVI (Vol. 4). Instituto de Misionolog\u00eda y Editorial Itinerarios. "},{"term":"Mayecuna","description":"\"(...) a una naci\u00f3n llamada de los Maiehonas (Mayecuna?) (2)\" (Schmidel, 1903, p. 254).\n\"(2)\u00a0Maiehonas y Morronos.\u2014 Naciones desconocidas; tal vez Morotocos. Mapa de Jolis. Prol. Ibid. Los Moyganos y Mogranoes del cl\u00e9rigo Mart\u00edn Gonz\u00e1lez, Ap, P, \u00a7\u00a7 29 y 31\" (Schmidel, 1903, p. 254)\nSchmidel, U. (1903).\u00a0Viaje al R\u00edo de la Plata (1534-1554). Notas Bibliogr\u00e1ficas y biogr\u00e1ficas por Bartolom\u00e9 Mitre. Pr\u00f3logo, Traducci\u00f3n y Anotaciones por Samuel A. Lafone Quevedo. Buenos Aires: Cabaut y C\u00eda. "},{"term":"Mbia\u00e7\u00e1","description":"Comunidad de Santa Catalina, Brasil. El pueblo Biessaie o Wiessache, se supone que fue una tribu de los Guaian\u00e1s, enfrentada con los Tup\u00eds. Otros viajeros, por ejemplo, el ingl\u00e9s Knivet, hab\u00eda reproducido Guaianas de Wainasses, Wianasses, similares a la transcripciones de Schmidl.\nKloster, W., &amp; Sommer, F. (1942). Ulrico Schmidl no Brasil quinhentista. "},{"term":"Mepenes","description":"Los\u00a0mepenes\u00a0 fueron un pueblo ind\u00edgena que a la llegada de los primeros exploradores espa\u00f1oles en el siglo XVI se hallaban en territorio que hoy es parte de la Rep\u00fablica Argentina en el hoy suroeste de la provincia de Corrientes al norte del r\u00edo Corriente y en la margen derecha del r\u00edo Paran\u00e1 (hoy provincia de Santa Fe y provincia del Chaco) al sur del r\u00edo Bermejo. "},{"term":"mesana","description":"mesana: m\u00e1stil que est\u00e1 m\u00e1s a popa en el buque de tres palos. "},{"term":"Miguel de Rutia","description":"Miguel de Rutia en\u00a0Viaje del R\u00edo de la Plata (1534-1554):\n\u201cDespu\u00e9s de lo cual nuestro capit\u00e1n envi\u00f3 al Per\u00fa, al gubernator (Gobernador) [Pedro de la Gasca], 4 mensajeros, y uno capit\u00e1n llamado Nufflo de Schaifess (\u00d1uflo de Chaves) (1), el otro Unngate (Pedro de O\u00f1ate), el tercero Michel Pude (Miguel de Rutia), el cuarto Abai de Korthua (Rui Garc\u00eda) (2). Estos 4 compa\u00f1eros llegaron al Per\u00fa en mes y medio, y primero \u00e1 una ciudad llamada Poduesies (Potos\u00ed) (3), en seguida \u00e1 otra llamada\u00a0Kuesken (Cuzco) (4), la tercera\u00a0Bille de le Platte (Chuquisaca) y la cuarta capital llamada Lieme (Lima); estas 4 son las m\u00e1s principales ciudades y m\u00e1s ricas del Per\u00fa\u201d (Schmidel, 1903, pp. 268-269).\n\u201cAll\u00e1 cuando estos 4 mensajeros llegaron \u00e1 la primera ciudad Poduesis (Potos\u00ed) (5) en el Per\u00fa, all\u00ed se quedaron los 2 llamados Michel Puedt (Miguel de Rutia) y Abaie por causa de debilidad, porque se hab\u00edan enfermado en el viaje; y los otros dos Nueffle (Chaves) y Ungenade (O\u00f1ate) siguieron viaje por la posta y llegaron \u00e1 Lieme (Lima) (6) \u00e1 lo del gubernator (Gobernador); los recibi\u00f3 pues muy bien y les tom\u00f3 relaci\u00f3n (7) de todo, de como se hab\u00edan arreglado las cosas en la tierra del R\u00edo de le Platta, y mand\u00f3 despu\u00e9s que los alojasen bien y los tratasen lo mejor posible, tambi\u00e9n Ies regal\u00f3 \u00e1 cada uno 2.000 ducados. Despu\u00e9s de esto el gubernator encarg\u00f3 \u00e1 Nueffle Schaifies (\u00d1uflo de Chaves) que le escribiese \u00e1 su capit\u00e1n, para que se estuviese \u00e9l con su gente all\u00e1 entre los Marchkaysies hasta nueva orden, pero que no les tomase nada ni hiciese mal, no siendo cosa de comer que hubiese all\u00ed; porque nosotros sab\u00edamos muy bien que hab\u00eda rescates de plata entre ellos; pero como eran s\u00fabditos y vasallos de un Espa\u00f1ol no nos atrev\u00edamos \u00e1 perjudicarlos (1)\u201d (Schmidel, 1903, pp. 269-270).\n\u201c(1) Irala dice que \u00e9l mand\u00f3 \u00e1 \u00d1uflo de Chaves. Los otros ir\u00edan de parte de los sublevados. \u2014 Carta citada. Ruy D\u00edaz dice que \u00d1uflo de Chaves y Miguel de Rutia fueron de parte de Irala, y Rui Garc\u00eda de los otros. \u2014 Ed. 1882, p. 121\u201d (Schmidel, p. 1903, p. 269).\n\u201c(2) Abai de Korthua. Ver Arg. ut supra\u201d (Schmidel, 1903, p. 269).\n\u201c(3) Si es cierto que Potos\u00ed (68\u00b0 20\u2019, por 19\u00b030\u2019) fue la primera, ello precisar\u00eda el punto de entrada\u201d (Schmidel, 1903, p. 269).\n\u201c(4) Si el Cuzco fu\u00e9 la segunda, mal pudo ser La Plata (Sucre hoy) la tercera, si marchaban camino de Lima\u201d (Schmidel, 1903, p. 269).\n\u201c(5) Aqu\u00ed reitera que entraron por Potos\u00ed\u201d (Schmidel, 1903, p. 269).\n\u201c(6) Entrar\u00edan por Potos\u00ed y el Cuzco \u00e1 Lima, y volver\u00edan por el Cuzco y Chuquisaca \u00f3 La Plata\u201d (Schmidel, 1903, p. 269).\n\u201c(7) Relazion\u201d (Schmidel, 1903, p. 269).\nSchmidel, U. (1903).\u00a0Viaje al R\u00edo de la Plata (1534-1554). Notas Bibliogr\u00e1ficas y biogr\u00e1ficas por Bartolom\u00e9 Mitre. Pr\u00f3logo, Traducci\u00f3n y Anotaciones por Samuel A. Lafone Quevedo. Buenos Aires: Cabaut y C\u00eda. "},{"term":"montante","description":"montante: espada ancha, y con gavilanes muy largos, que manejan los Maestros de armas con ambas manos, para separar las batallas en el juego de la Esgrima. Tomose su forma y nombre de las espadas antiguas, que se jugaban con dos manos (manodoble). \"(2) Montante \u00f3 mandoble, espada que se manejaba con las dos manos\" (Schmidel, 1903, p. 192).\nSchmidel, U. (1903).\u00a0Viaje al R\u00edo de la Plata (1534-1554). Notas Bibliogr\u00e1ficas y biogr\u00e1ficas por Bartolom\u00e9 Mitre. Pr\u00f3logo, Traducci\u00f3n y Anotaciones por Samuel A. Lafone Quevedo. Buenos Aires: Cabaut y C\u00eda. "},{"term":"Morronos","description":"Los morocotos pertenecieron al grupo Zamuco-Samucu, Chamacoco Tumeneh\u00e1 (Timanah\u00e1), Moro (Morotoco), habitaban al Norte y al Nordeste del Chaco Boreal. Los grupos chaque\u00f1os de habla zamuca (los actuales ishir y ayoreos) comparten una compleja organizaci\u00f3n social en clanes, as\u00ed como cierto tipo de organizaci\u00f3n\u00a0\u201cdualista\u201d m\u00e1s notable entre los ishir, que los distinguen de las sociedades chaque\u00f1as m\u00e1s sure\u00f1as.\nKersten, L. (1968).\u00a0Las tribus ind\u00edgenas del Gran Chaco hasta fines del siglo XVIII. Una contribuci\u00f3n a la Etnograf\u00eda hist\u00f3rica de Sudam\u00e9rica. Universidad Nacional del Nordeste. Facultad de Humanidades. Departamento de Historia.\nComb\u00e8s, I. (2012). Susnik y los gorgotoquis. Efervescencia \u00e9tnica en la Chiquitania (Oriente boliviano).\u00a0Indiana,\u00a029(29), 201\u2013220.\u00a0https:\/\/doi.org\/10.18441\/ind.v29i0.201-220 "},{"term":"mosca","description":"mosca: insecto vol\u00e1til peque\u00f1o, y sumamente importuno y molesto: tiene los ojos de color de p\u00farpura, separados uno de otro con dos como hilos delgados, y de ellos salen dos cuernecillos enlazados entre s\u00ed. Tiene el cuerpo cubierto de un vello o pelillo pardo, que tira a negro, y la parte inferior del con unas incisiones como anillos. Tiene seis piernas delgadas, divididas en\u00a0 cuatro trozos, y al fin cuatro como dedos con u\u00f1as o presas, y cubiertos del mismo pelillo. Las alas son unas membranas, o pel\u00edculas sumamente sut\u00edles, con sus venillas, que las forman como una hoja, y por el microsc\u00f3pio se representan de una hermosa variedad de colores. Tiene en la boca una trompa con que atrae la humedas y zumos de que se sustenta, y en ella un agud\u00edsimo aguij\u00f3n con que rompe el cuero y chupa la sangre de los animales. "},{"term":"mula","description":"La mula o mulo: animal h\u00edbrido est\u00e9ril que resulta del cruce entre una yegua (Equus ferus caballus), y un burro o asno (Equus africanus asinus). Comparte algunas caracter\u00edsticas con los burd\u00e9ganos (resultantes del cruce entre un caballo y una burra o asna), pero difiere en otras debido a ciertos genes que var\u00edan su efecto en funci\u00f3n de si se reciben de la madre o del padre.\nEl t\u00e9rmino mulo o mula proviene del lat\u00edn mulus, y originalmente era usado para referirse a cualquier descendiente de dos especies diferentes de \u00e9quidos. "},{"term":"M\u00fanich","description":"M\u00fanich (en\u00a0alem\u00e1n:\u00a0M\u00fcnchen) es la capital del estado federado de Baviera.\nTras el gran apogeo cultural que M\u00fanich experiment\u00f3 durante el g\u00f3tico tard\u00edo, Alberto IV nombrar\u00eda a la ciudad capital del Ducado de Baviera en 1506. A partir de este momento, el poder de la burgues\u00eda fue progresivamente disminuyendo, de aqu\u00ed en adelante los Wittelsbach ser\u00edan los verdaderos impulsores de la ciudad. M\u00fanich fue durante el gobierno de Guillermo IV y Alberto V un importante centro tanto durante el renacimiento como de la Contrarreforma.\u00a0 "},{"term":"munici\u00f3n","description":"munici\u00f3n: \u00a01. Los pertr\u00e9chos y bastimentos necessarios para la manutenci\u00f3n de un ex\u00e9rcito, Plaza, &amp;c. Dividense en municiones de boca, y municiones de guerra: las de boca son los bastimentos y provisi\u00f3n para comer, y las de guerra se reducen a todo g\u00e9nero de armas defensivas y ofensivas, vestidos y otros pertr\u00e9chos.\n2. Se llama tambien la carga que se echa en el arcab\u00faz y dem\u00e1s bocas de fuego. "},{"term":"naci\u00f3n Karieseba","description":"Esta naci\u00f3n form\u00f3 parte de los tup\u00eds. "},{"term":"nandu","description":"\u00f1and\u00fa: ave americana del orden de las reiformes, muy veloz que habita las grandes llanuras, se alimenta de plantas e insectors y anida, como el avestruz, en depresiones del terreno.\u00a0 "},{"term":"nao","description":"nao: nave (embarcaci\u00f3n antigua). "},{"term":"Naperus","description":"Los naper\u00fas o naper\u00faes fueron pobladores p\u00e1mpidos, que habitaron las m\u00e1rgenes del r\u00edo Bermejo en el Alto Paraguay. En varias fuentes se los mencionan como \"vasallos\" de los guaycur\u00faes.\nBoroni, E. (2011).\u00a0Relatos de la conquista del R\u00edo de la Plata.\u00a0Tesis licenciatura. Universidad Nacional de La Plata.\u00a0https:\/\/sedici.unlp.edu.ar\/handle\/10915\/142257\nDom\u00ednguez, L. (2020).\u00a0Lenguas ind\u00edgenas en la Argentina. Aportes para una historia de la ling\u00fc\u00edstica en la primera mitad del siglo XX. Tesis Doctoral. Universidad de Buenos Aires.\u00a0http:\/\/repositorio.filo.uba.ar\/handle\/filodigital\/12181\nLucidio, J. a. B. (2013). A Ocidente do Imenso Brasil: as conquistas dos rios Paraguai e Guapor\u00e9 (1680-1750). Universidade Nova de Lisboa. http:\/\/hdl.handle.net\/10362\/10964\u00a0 \"(3) Naperus.\u2014 Tal vez los Lengua-Machicuy de hoy. Prol. Cap. XI, \u00a7 55\" (Schmidel, 1903, p. 183). "},{"term":"Negros","description":"El t\u00e9rmino \"Negros\" (Schmidel, 1903, p. 142) se traduce como equivalente a \"die schwarzen Mohren\" [los moros negros] (Schmidel, 1926, p. 32):\u00a0\n\u201cDiese Portugiesen halten sie instand, und es sind ihnen untertan die schwarzen Mohren [Los portugueses los mantienen, y los moros negros est\u00e1n sometidos a ellos]\u201d (Schmidel, 1922, p. 32).\nAs\u00ed tambi\u00e9n el t\u00e9rmino \"Merienda de negros\" (Schmidel, 1903, p. 275) como traducci\u00f3n de \"Pettlersdanz\" (Schmidel, 1903, nota al pie n. 2, p. 275. En la versi\u00f3n alemana de 1922 figura como\"Bettlertanz\" [danza del mendigo] (Schmidel, 1922, p. 130)\u201d.\nSchmidel, U. (1903).\u00a0Viaje al R\u00edo de la Plata (1534-1554). Notas Bibliogr\u00e1ficas y biogr\u00e1ficas por Bartolom\u00e9 Mitre. Pr\u00f3logo, Traducci\u00f3n y Anotaciones por Samuel A. Lafone Quevedo. Buenos Aires: Cabaut y C\u00eda.\nSchmidel, U. (1922). Abenteuer in S\u00fcdamerika 1534 bis 1554 Nach den Handschriften bearbeitet von Curt Cramer. Leipzig: F. A. Brockhaus.\n\u00a0 "},{"term":"Nuestra Se\u00f1ora de Asunci\u00f3n","description":"Asunci\u00f3n, oficialmente la Ciudad de la Asunci\u00f3n\u00a0(fundada como\u00a0Nuestra Se\u00f1ora de la Asunci\u00f3n) es la\u00a0capital del Paraguay.\u00a0\nSu acta de fundaci\u00f3n es de 16 de septiembre de 1541, momento en que su cabildo fue instituido por el teniente gobernador Domingo Mart\u00ednez de Irala. Acto que elev\u00f3 a la categor\u00eda de ciudad lo que era un fuerte militar, erigido con el mismo nombre el 15 de agosto de 1537 por Juan de Salazar de Espinosa. La fundaci\u00f3n del fuerte que dar\u00eda vida a la ciudad de Asunci\u00f3n se llev\u00f3 a cabo en el territorio de los guaran\u00edes-carios, pueblo con el que los conquistadores hispanos hicieron alianza. Asunci\u00f3n tuvo su auge en la segunda mitad del siglo XVI, para luego decaer a causa de su aislamiento geogr\u00e1fico y el olvido en que cay\u00f3 la provincia paraguaya para la metr\u00f3poli. "},{"term":"Nuestra Se\u00f1ora de Buenos Ayres","description":"Nuestra Se\u00f1ora del Buen Aire, de Buenos Aires o del Buen Ayre\u200b. En menor medida, de la Bonaria o del Bonaire (del italiano\u00a0Madonna di Bonaria).\nLa primera fundaci\u00f3n se realiz\u00f3 en 1536 por Pedro de Mendoza, en la rivera del actual R\u00edo de la Plata, bajo el nombre de Puerto de Nuestra Se\u00f1ora Santa Mar\u00eda del Buen Aire. La hostilidad clim\u00e1tica, as\u00ed como la resistencia de los pueblos nativos, causaron el despoblamiento. Por ello, reci\u00e9n el 11 de junio de 1580 tuvo lugar la segunda fundaci\u00f3n por Juan de Garay, estableciendo la ciudad de La Sant\u00edsima Trinidad y Puerto de Santa Mar\u00eda del Buen Ayre. "},{"term":"\u00d1uflo de Chaves","description":"Chaves, Nuflo (o \u00d1uflo, o Nufrio) de.\u00a0Santa Cruz de la Sierra (C\u00e1ceres),\u00a0c.\u00a01518 \u2013 Llanos de Chiquitos (Bolivia), IX.1568. Conquistador, explorador, descubridor del Chaco, teniente general de gobernador, fundador de ciudades. \u00d1uflo de Chaves en Viaje del R\u00edo de la Plata (1534-1554):\n\u201cDespu\u00e9s de lo cual nuestro capit\u00e1n envi\u00f3 al Per\u00fa, al gubernator (Gobernador) [Pedro de la Gasca], 4 mensajeros, y uno capit\u00e1n llamado Nufflo de Schaifess (\u00d1uflo de Chaves) (1), el otro Unngate (Pedro de O\u00f1ate), el tercero Michel Pude (Miguel de Rutia), el cuarto Abai de Korthua (Rui Garc\u00eda) (2). Estos 4 compa\u00f1eros llegaron al Per\u00fa en mes y medio, y primero \u00e1 una ciudad llamada Poduesies (Potos\u00ed) (3) en seguida \u00e1 otra llamada Kuesken (Cuzco) (4) la tercera Bille de le Platte (Chuquisaca) y la cuarta capital llamada Lieme (Lima); estas 4 son las m\u00e1s principales ciudades y m\u00e1s ricas del Per\u00fa\u201d (Schmidel, 1903, pp. 268-269).\n\u201cAll\u00e1 cuando estos 4 mensajeros llegaron \u00e1 la primera ciudad Poduesis (Potos\u00ed) (5) en el Per\u00fa, all\u00ed se quedaron los 2 llamados Michel Puedt (Miguel de Rutia) y Abaie por causa de debilidad, porque se hab\u00edan enfermado en el viaje; y los otros dos Nueffle (Chaves) y Ungenade (O\u00f1ate) siguieron viaje por la posta y llegaron \u00e1 L\u00edeme (Lima) (6) \u00e1 lo del gubernator (Gobernador); los recibi\u00f3 pues muy bien y les tom\u00f3 relaci\u00f3n (7) de todo, de como se hab\u00edan arreglado las cosas en la tierra del R\u00edo de le Platta, y mand\u00f3 despu\u00e9s que los alojasen bien y los tratasen lo mejor posible, tambi\u00e9n Ies regal\u00f3 \u00e1 cada uno 2.000 ducados. Despu\u00e9s de esto el gubernator encarg\u00f3 \u00e1 Nueffle Schaifies (\u00d1uflo de Chaves) que le escribiese \u00e1 su capit\u00e1n, para que se estuviese \u00e9l con su gente all\u00e1 entre los Marchkaysies hasta nueva orden, pero que no les tomase nada ni hiciese mal, no siendo cosa de comer que hubiese all\u00ed; porque nosotros sab\u00edamos muy bien que hab\u00eda rescates de plata entre ellos; pero como eran s\u00fabditos y vasallos de un Espa\u00f1ol no nos atrev\u00edamos \u00e1 perjudicarlos (1)\u201d (Schmidel, 1903, pp. 269-270).\n\u201c(1) Irala dice que \u00e9l mand\u00f3 \u00e1 \u00d1uflo de Chaves. Los otros ir\u00edan de parte de los sublevados. \u2014 Carta citada. Ruy D\u00edaz dice que \u00d1uflo de Chaves y Miguel de Rutia fueron de parte de Irala, y Rui Garc\u00eda de los otros. \u2014 Ed. 1882, p. 121\" (Schmidel, 1903, p. 269).\n\u201c(2) Abai de Korthua. Ver Arg. ut supra\u201d (Schmidel, 1903, p. 269).\n\u201c(3) Si es cierto que Potos\u00ed (68\u00b0 20\u2019, por 19\u00b030\u2019) fue la primera, ello precisar\u00eda el punto de entrada\u201d (Schmidel, 1903, p. 269).\n\u201c(4) Si el Cuzco fu\u00e9 la segunda, mal pudo ser La Plata (Sucre hoy) la tercera, si marchaban camino de Lima\u201d (Schmidel, 1903, p. 269).\n\u201c(5) Aqu\u00ed reitera que entraron por Potos\u00ed\u201d (Schmidel, 1903, p. 269).\n\u201c(6) Entrar\u00edan por Potos\u00ed y el Cuzco \u00e1 Lima, y volver\u00edan por el Cuzco y Chuquisaca \u00f3 La Plata\u201d (Schmidel, 1903, p. 269).\n\u201c(7) Relazion\u201d (Schmidel, 1903, p. 269).\n\u201c(1) Le valga la franqueza\u201d (Schmidel, 1903, p. 270)\nSchmidel, U. (1903).\u00a0Viaje al R\u00edo de la Plata (1534-1554). Notas Bibliogr\u00e1ficas y biogr\u00e1ficas por Bartolom\u00e9 Mitre. Pr\u00f3logo, Traducci\u00f3n y Anotaciones por Samuel A. Lafone Quevedo. Buenos Aires: Cabaut y C\u00eda. "},{"term":"N\u00faremberg","description":"N\u00faremberg, antiguamente\u00a0Nuremberga\u200b (en\u00a0alem\u00e1n:\u00a0N\u00fcrnberg), es una ciudad\u00a0alemana\u00a0a orillas del\u00a0r\u00edo Pegnitz, en la regi\u00f3n de la\u00a0Franconia Media, perteneciente al estado de\u00a0Baviera.\u00a0 "},{"term":"Ortueses","description":"Este pueblo, al momento de su primer encuentro con los espa\u00f1oles, habitaba en la naciente del r\u00edo Paraguay.\u00a0 "},{"term":"Pa\u00edses Bajos","description":"Los\u00a0Pa\u00edses Bajos de los Habsburgo es un t\u00e9rmino que describe a la entidad geopol\u00edtica que abarcaba a los territorios de la regi\u00f3n de los Pa\u00edses Bajos (Nederlanden;\u00a0Lage Landen) y que estuvieron de forma bastante continuada vinculados a la dinast\u00eda Habsburgo entre 1477 a 1794.\nEn ese espacio de tiempo estos territorios fueron gobernados por el\u00a0titular del ducado de Borgo\u00f1a\u00a0entre 1477-1516, pero entre 1516-1711, lo estuvieron por el\u00a0rey de Espa\u00f1a, y despu\u00e9s de la\u00a0Guerra de Sucesi\u00f3n\u00a0por los\u00a0archiduques de Austria\u00a0estando representados por un\u00a0gobernador.\u00a0 "},{"term":"Palma","description":"Isla de Mallorca "},{"term":"palmito","description":"palma: se lo toma por lo mismo que palmito. "},{"term":"palo de Brasil","description":"palo brasil (Paubrasilia echinata): su madera es muy resistente, y tiene un color naranja amarillento, a veces un marr\u00f3n rojizo m\u00e1s oscuro. Es el \u00e1rbol nacional de Brasil desde 1978. El nombre de Brasil tiene su origen en la manera en que los\u00a0 portugueses llamaban a este \u00e1rbol: pau brasil, que significa \u00abpalo brasil\u00bb, una alusi\u00f3n al tinte rojo brillante como una brasa que se puede extraer de su madera. Brasil es una forma abreviada de Tierra de Brasil, o \u00abtierra de palo brasil\u00bb. El nombre del \u00e1rbol en lengua tup\u00ed es ibira pitanga (\"madera roja\"). "},{"term":"papagayo","description":"papagayo: ave de color verde, cuello dorado, pecho redondo, pico torcido y muy fuerte. Imita la voz del hombre y finge con propriedad su risa. Despu\u00e9s de descubiertas las Indias se hallaron papagayos distintos de los hasta entonces conocidos, unos verdes, tama\u00f1os y mayores que palomas, que tienen un flueco de plumas blancas en el nacimiento del pico, otros que le tienen colorado como el carmes\u00ed. Hay otros de colas largas, y mayores de cuerpo, y tienen los encuentros de las alas colorados. Otros hay tan peque\u00f1os como jilgueros, todos verdes con m\u00e1s de cien diferencias de plumas "},{"term":"Paraguay","description":"La\u00a0gobernaci\u00f3n del Paraguay, llamada originalmente \u00abGobernaci\u00f3n del Guayr\u00e1\u00bb, fue un \u00e1rea administrativa integrante del\u00a0Imperio espa\u00f1ol\u00a0que perteneci\u00f3 al\u00a0virreinato del Per\u00fa\u00a0hasta 1776 y al\u00a0virreinato del R\u00edo de la Plata\u00a0hasta 1782. En 1782 se crea la\u00a0intendencia del Paraguay, la cual dur\u00f3 hasta 1811. Desde 1811 en adelante, gran parte de esta Gobernaci\u00f3n dio lugar al Estado-Naci\u00f3n moderno llamado hoy\u00a0Rep\u00fablica del Paraguay. "},{"term":"Parnau","description":"Parnau en\u00a0Viaje del R\u00edo de la Plata (1534-1554):\n\u201cPero este correo (2) del gubernator [Pedro de O\u00f1ate] estando en viaje fu\u00e9 descaminado por un Espa\u00f1ol, llamado Parnau (3) que estaba en acecho por orden de nuestro capit\u00e1n [Irala]; porque \u00e9ste desconfiaba que estuviese por llegar otro capit\u00e1n del Per\u00fa \u00e1 gobernar su gente, como que tambi\u00e9n ya por ese tiempo se hab\u00eda nombrado uno (4); por esta causa mand\u00f3 \u00e9l, nuestro capit\u00e1n, al dicho Pernau al camino y le orden\u00f3 que si fuese cosa que se tratase de carta, la trajese \u00e9l consigo \u00e1 los Car\u00edos lo que \u00e1 su tiempo se cumpli\u00f3\u201d (Schmidel, 1903, p. 270).\n\u201c(2) El chasqui \u00f3 chasque de los Peruanos\u201d (Schmidel, 1903, p. 270).\n\u201c(3) Nombre desconocido\u201d (Schmidel, 1903, p. 270).\n\u201c(4) Diego Centeno, con jurisdicci\u00f3n desde 23\u00b0 33\u2019 Lat. Sur 14 grados para abajo (37\u00b0 33'), y desde la l\u00ednea del Cuzco y de los Charcas hasta la del Brasil, con facultad de poblar ciudades fuera de estos l\u00edmites. Muri\u00f3 sin recibirse.\u2014Ver Herrera, A\u00f1o 1548, Dec. VIII, Lib. V, Cap. I\u201d (Schmidel, 1903, p. 270).\nSchmidel, U. (1903).\u00a0Viaje al R\u00edo de la Plata (1534-1554). Notas Bibliogr\u00e1ficas y biogr\u00e1ficas por Bartolom\u00e9 Mitre. Pr\u00f3logo, Traducci\u00f3n y Anotaciones por Samuel A. Lafone Quevedo. Buenos Aires: Cabaut y C\u00eda. "},{"term":"pav\u00e9s","description":"pav\u00e9s: escudo oblongo que se utilizaba para cubrir casi todo el cuerpo del combatiente. "},{"term":"Payagu\u00e1","description":"Estos eran identificados como los norte\u00f1os sarigu\u00e9-payagu\u00e1 habitaban el \u00e1rea alto-paraguayense, canoeros que recorr\u00edan las aguas fluviales desde el puerto de Candelaria hacia el norte. Con los mbay\u00e1-guaycur\u00fa ten\u00edan relaciones amistosas, no as\u00ed con la parcialidad ceritococi-chan\u00e9. Su primer contacto\u00a0con los espa\u00f1oles fue pac\u00edfico, Juan de Ayolas fue recibido con hospitalidad fingida por el cacique Tamati\u00e1.\nS\u00fasnik, B. &amp; Chase-Sardi, M. (1995).\u00a0Los indios del Paraguay. Colecciones MAPFRE 1492. Colecci\u00f3n Indios de Am\u00e9rica, 13. MAPFRE. "},{"term":"Payonos","description":"Payono (paiyono, payhono, peyhona). Schmidel ubica a los payonos en el Chaco, entre los toyanas y may\u00e1gonos. Los espa\u00f1oles de Irala los encontraron durante su traves\u00eda en 1548\u00a0(Comb\u00e8s, 2010, p. 235).\u00a0\nSi bien Obermeier relaciona su nombre con el de los \"panonos\", grupo zamuco del siglo XVIII, tambi\u00e9n hace un paralelo con el nombre de los payzunos. Comb\u00e9s no cree que exista relaci\u00f3n con ellos, maneja la hip\u00f3tesis que los capayxoros del siglo XVI eran grupos de zamucos, y se sabe que el payono era un idioma diferente del capayxoro, como tambi\u00e9n del guaran\u00ed chiriguana, del chane, y del gorgotoqui (Comb\u00e8s, 2010, p. 235).\nComb\u00e8s, I. (2010). Diccionario \u00e9tnico. Santa Cruz la Vieja y su entorno, siglo XVI (Vol. 4). Instituto de Misionolog\u00eda y Editorial Itinerarios. "},{"term":"Payzunos","description":"Los payzunos o pay\u00e7unos, seg\u00fan diversas fuentes eran los principales distribuidores de metales en la zona chaque\u00f1a. Habitaban la zona en que se ubica la primera fundaci\u00f3n de Santa Cruz de la Sierra, actual Bolivia.\nCandela, G. (2014). Corpus ind\u00edgenas en la Conquista del Paraguay (siglo XVI). Corpus, 4(1). DOI: https:\/\/doi.org\/10.4000\/corpusarchivos.718\u00a0\nComb\u00e8s, I. (2008). Planchas, brazaletes y hachuelas: las rutas prehisp\u00e1nicas del metal andino desde el Guapay hasta el Pantanal.\u00a0Revista Andina, 47, 53-82. "},{"term":"pecar\u00ed","description":"Los\u00a0tayasuidos (familia Tayassuidae) son una familia de mam\u00edferos placentarios del orden artiod\u00e1ctilos, conocidos vulgarmente como pecar\u00edes, taguas, tayatos, tayasus, sa\u00ednos, chanchos de monte, tuncos de monte, taitet\u00fa, tropero, puercos de monte, cerdo mont\u00e9s, b\u00e1quiros, chanchos almizcleros, marranos de monte, cochinos de monte o jabal\u00edes americanos lara de monte.\nA menudo, la gente confunde al pecar\u00ed\u00a0 con especies porcinas del Viejo Mundo que fueron introducidas en Am\u00e9rica por los colonos europeos y que, al paso del tiempo, escaparon de las granjas, haci\u00e9ndose salvajes y asilvestrados. Esto ocurre por el gran parecido que tiene con Sus scrofa, que pertenecen a una familia taxon\u00f3mica distinta, la Suidae, pero a diferencia de estos, los pecar\u00edes tienen colmillos\u00a0que no sobresalen de su boca. Los colmillos de los jabal\u00edes y los cerdos son largos y se curvan hacia atr\u00e1s, mientras que los pecar\u00edes tienen colmillos cortos y rectos. "},{"term":"Pedro Anz\u00farez, Marqu\u00e9s de Campo Redondo","description":"Pedro Anz\u00farez Enr\u00edquez de Camporredondo, conocido tambi\u00e9n como Peranz\u00farez, Peranzures, Peranzules, Pero de Anzures o Pedro Ansur de Campo Redondo (Sahag\u00fan, Espa\u00f1a, ca. 1505 \u2013 Yaguana, isla La Espa\u00f1ola, 1543) fue un conquistador y explorador espa\u00f1ol que actu\u00f3 en la conquista del Per\u00fa y en las primeras fases de la guerra civil entre los conquistadores del Per\u00fa\u00a0(guerra de Las Salinas y guerra de Chupas).\u00a0\nFundador de la Villa de la Plata (actual Sucre). "},{"term":"Pedro de la Gasca","description":"Gasca, Pedro de la. Navarregadilla (\u00c1vila), VIII.1493 \u2013 Sig\u00fcenza (Guadalajara), 10.XI.1567. Cl\u00e9rigo, magistrado y pol\u00edtico, pacificador del Per\u00fa, obispo de Palencia y de Sig\u00fcenza. "},{"term":"Pedro de Mendoza","description":"Mendoza y Luj\u00e1n, Pedro. Guadix (Granada), 1499 \u2013 Oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico, 23.VI.1537. Gentilhombre de c\u00e1mara, caballero de la Orden de Santiago, adelantado, gobernador y capit\u00e1n general del R\u00edo de la Plata, fundador de Buenos Aires. "},{"term":"Pedro de O\u00f1ate","description":"O\u00f1ate, Pedro de. Burgos, p. s. xvi \u2013 ?, s. xvi. Conquistador. Pedro de O\u00f1ate en\u00a0Viaje del R\u00edo de la Plata (1534-1554):\n\u201cDespu\u00e9s de lo cual nuestro capit\u00e1n envi\u00f3 al Per\u00fa, al gubernator (Gobernador) [Pedro de la Gasca], 4 mensajeros, y uno capit\u00e1n llamado Nufflo de Schaifess (\u00d1uflo de Chaves) (1), el otro Unngate (Pedro de O\u00f1ate), el tercero Michel Pude (Miguel de Rutia), el cuarto Abai de Korthua (Rui Garc\u00eda) (2). Estos 4 compa\u00f1eros llegaron al Per\u00fa en mes y medio, y primero \u00e1 una ciudad llamada Poduesies (Potos\u00ed) (3) en seguida \u00e1 otra llamada Kuesken (Cuzco) (4) la tercera Bille de le Platte (Chuquisaca) y la cuarta capital llamada Lieme (Lima); estas 4 son las m\u00e1s principales ciudades y m\u00e1s ricas del Per\u00fa\u201d (Schmidel, 1903, pp. 268-269).\n\u201cAll\u00e1 cuando estos 4 mensajeros llegaron \u00e1 la primera ciudad Poduesis (Potos\u00ed) (5) en el Per\u00fa, all\u00ed se quedaron los 2 llamados Michel Puedt (Miguel de Rutia) y Abaie por causa de debilidad, porque se hab\u00edan enfermado en el viaje; y los otros dos Nueffle (Chaves) y Ungenade (O\u00f1ate) siguieron viaje por la posta y llegaron \u00e1 L\u00edeme (Lima) (6) \u00e1 lo del gubernator (Gobernador); los recibi\u00f3 pues muy bien y les tom\u00f3 relaci\u00f3n (7) de todo, de como se hab\u00edan arreglado las cosas en la tierra del R\u00edo de le Platta, y mand\u00f3 despu\u00e9s que los alojasen bien y los tratasen lo mejor posible, tambi\u00e9n Ies regal\u00f3 \u00e1 cada uno 2.000 ducados. Despu\u00e9s de esto el gubernator encarg\u00f3 \u00e1 Nueffle Schaifies (\u00d1uflo de Chaves) que le escribiese \u00e1 su capit\u00e1n, para que se estuviese \u00e9l con su gente all\u00e1 entre los Marchkaysies hasta nueva orden, pero que no les tomase nada ni hiciese mal, no siendo cosa de comer que hubiese all\u00ed; porque nosotros sab\u00edamos muy bien que hab\u00eda rescates de plata entre ellos; pero como eran s\u00fabditos y vasallos de un Espa\u00f1ol no nos atrev\u00edamos \u00e1 perjudicarlos (1)\u201d (Schmidel, 1903, pp. 269-270).\n\u201c(1) Irala dice que \u00e9l mand\u00f3 \u00e1 \u00d1uflo de Chaves. Los otros ir\u00edan de parte de los sublevados. \u2014 Carta citada. Ruy D\u00edaz dice que \u00d1uflo de Chaves y Miguel de Rutia fueron de parte de Irala, y Rui Garc\u00eda de los otros. \u2014 Ed. 1882, p. 121\" (Schmidel, 1903, p. 269).\n\u201c(2) Abai de Korthua. Ver Arg. ut supra\u201d (Schmidel, 1903, p. 269).\n\u201c(3) Si es cierto que Potos\u00ed (68\u00b0 20\u2019, por 19\u00b030\u2019) fue la primera, ello precisar\u00eda el punto de entrada\u201d (Schmidel, 1903, p. 269).\n\u201c(4) Si el Cuzco fu\u00e9 la segunda, mal pudo ser La Plata (Sucre hoy) la tercera, si marchaban camino de Lima\u201d (Schmidel, 1903, p. 269).\n\u201c(5) Aqu\u00ed reitera que entraron por Potos\u00ed\u201d (Schmidel, 1903, p. 269).\n\u201c(6) Entrar\u00edan por Potos\u00ed y el Cuzco \u00e1 Lima, y volver\u00edan por el Cuzco y Chuquisaca \u00f3 La Plata\u201d (Schmidel, 1903, p. 269).\n\u201c(7) Relazion\u201d (Schmidel, 1903, p. 269).\n\u201c(1) Le valga la franqueza\u201d (Schmidel, 1903, p. 270)\nSchmidel, U. (1903).\u00a0Viaje al R\u00edo de la Plata (1534-1554). Notas Bibliogr\u00e1ficas y biogr\u00e1ficas por Bartolom\u00e9 Mitre. Pr\u00f3logo, Traducci\u00f3n y Anotaciones por Samuel A. Lafone Quevedo. Buenos Aires: Cabaut y C\u00eda. "},{"term":"Pedro D\u00edaz","description":"Pedro D\u00edaz en\u00a0Viaje del R\u00edo de la Plata (1534-1554):\n\u201cY cuando nosotros los hubimos reunido \u00e1 todos por tierra y por agua cerca de un cerro alto y redondo llamado S. Ferdinando\u00a0(2), donde en aquel tiempo viv\u00edan los antedichos\u00a0Peyenbas (Payagu\u00e1), all\u00ed envi\u00f3 (3) nuestro capit\u00e1n [Irala] los 5 nav\u00edos bergennt\u00edn (bergantines) y las canaen (canoas) de vuelta \u00e1 la ciudad Nostra Singnora de Sunssi\u00f3n\u201d (Schmidel, 1903, p. 246).\n\u201cA los otros 2 nav\u00edos pergentin (bergantines) los dej\u00f3 all\u00ed cerca de S. Fernando, con 50 Espa\u00f1oles, \u00e1 quienes nombr\u00f3 \u00e9l un capit\u00e1n llamado Petter Diess (Pedro D\u00edaz); les entreg\u00f3 tambi\u00e9n v\u00edveres y lo dem\u00e1s necesario para dos a\u00f1os, y ten\u00edan que esperar all\u00ed hasta que \u00e9l volviese de tierra adentro, porque no le sucediese \u00e1 \u00e9l y \u00e1 su gente como le hab\u00eda sucedido al buen se\u00f1or Joann Eyollas (Ayolas) y \u00e1 los compa\u00f1eros con \u00e9l, \u00e1 quienes los Pyenbass (Payagu\u00e1) hab\u00edan asesinado tan cruelmente. \u00a1Dios los favorezca \u00e1 todos! De ello se dijo ya en la f. [22] (1)\u201d (Schmidel, 1903, pp. 246-247).\n\u201c(2) Ver Cap. XXIV\u201d (Schmidel, 1903, p. 246).\n\u201c(3) Manndirt\u201d (Schmidel, 1903, p. 246).\n\u201c(1) Ver. Cap. XXV; f. 22 es del original\u201d (Schmidel, 1903, p. 247).\nSchmidel, U. (1903).\u00a0Viaje al R\u00edo de la Plata (1534-1554). Notas Bibliogr\u00e1ficas y biogr\u00e1ficas por Bartolom\u00e9 Mitre. Pr\u00f3logo, Traducci\u00f3n y Anotaciones por Samuel A. Lafone Quevedo. Buenos Aires: Cabaut y C\u00eda. "},{"term":"perro","description":"perro: animal dom\u00e9stico y familiar, de que hay muchas especies y todos ellos ladran. Unos sirven para la guarda de las casas y ganados, y otros para la caza: y segun sus calidades, tama\u00f1os y propiedades, tienen diversos nombres, que se explican en sus lugares.\u00a0 "},{"term":"Perronos","description":"Porono (porione, poriono, porrono, pororono). Schmidel fue el primero en mencionar a los \"poronos\", y menciona que viv\u00edan en una localidad peque\u00f1a m\u00e1s all\u00e1 de los morronos y antes de los simenos (Comb\u00e8s, 2010, p. 246).\nComb\u00e8s, I. (2010).\u00a0Diccionario \u00e9tnico. Santa Cruz la Vieja y su entorno, siglo XVI (Vol. 4).\u00a0 Instituto de Misionolog\u00eda y Editorial Itinerarios. "},{"term":"p\u00e9rtiga","description":"p\u00e9rtiga: vara larga. "},{"term":"Per\u00fa","description":"Per\u00fa\u00a0(en\u00a0quechua\u00a0y en\u00a0aimara:\u00a0Piruw), oficialmente Rep\u00fablica del Per\u00fa, es un pa\u00eds soberano ubicado en el oeste de Am\u00e9rica del Sur. El Antiguo Per\u00fa fue una regi\u00f3n de sucesivas civilizaciones desde el surgimiento de Caral-Supe en el 3200 a. C.\u00a0El Imperio incaico fue el \u00faltimo Estado aut\u00f3ctono o ind\u00edgena, el cual domin\u00f3 gran parte del occidente sudamericano hacia el siglo XV.\nEl\u00a0virreinato del Per\u00fa\u00a0(oficialmente el\u00a0Reino del Per\u00fa) fue una entidad territorial del Imperio espa\u00f1ol creada por la Corona espa\u00f1ola en el a\u00f1o 1542, con capital en la Ciudad de Lima, durante su dominio en el Nuevo Mundo. Las fronteras del virreinato del Per\u00fa se establecieron por primera vez el 13 de septiembre de 1543.\u00a0 "},{"term":"Petter Rosel","description":"Petter Rosel en\u00a0Viaje del R\u00edo de la Plata (1534-1554):\n\"Ahora marchamos algo m\u00e1s adelante \u00e1 una peque\u00f1a ciudad llamada S. Vicendo (San Vicente) (1), 20 millas (leguas) de camino; all\u00e1 llegamos el a\u00f1o 1553 anno Domini, el 13 de Junio, en d\u00eda de San Antonio, y dimos con un nav\u00edo portugu\u00e9s, que estaba all\u00ed cargado con az\u00facar, palo de Brasil y algod\u00f3n, y pertenec\u00eda al honorable Schezen; su factor est\u00e1 en Lisabonna (Lisboa), se llama Johann vonn Huessen, quien \u00e1 m\u00e1s tiene otro factor all\u00ed en Vincendo (S. Vicente), llamado Petter Rosel\" (Schm\u00ecdel, 1903, p. 286).\n\u201c(1) Al Sur de Santos fundado en 1531 por Mart\u00edn Affonzo de Souza\u201d (Schmidel, p. 286).\nSchmidel, U. (1903).\u00a0Viaje al R\u00edo de la Plata (1534-1554). Notas Bibliogr\u00e1ficas y biogr\u00e1ficas por Bartolom\u00e9 Mitre. Pr\u00f3logo, Traducci\u00f3n y Anotaciones por Samuel A. Lafone Quevedo. Buenos Aires: Cabaut y C\u00eda. "},{"term":"pez espada","description":"pez espada: pez tele\u00f3steo marino del suborden de los acantopterigios, que llega a tener cuatro metros de longitud. De piel \u00e1spera, sin escamas, negruzca por el lomo y blanca por el vientre, cuerpo rollizo, cabeza apuntada, con la mand\u00edbula superior en forma de espada de dos cortes y como de un metro de largo. Se alimenta de plantas marinas y su carne es muy estimada.\u00a0 "},{"term":"pez sierra","description":"pez sierra: pez condrictio, parecido a la raya, de cuatro a seis metros de longitud y color gris amarillento, que se distingue,\u00a0por\u00a0tener\u00a0un\u00a0hocico\u00a0prolongado\u00a0en\u00a0forma\u00a0de sierra, con dientes a cada lado, que utiliza para escarbar y atacar. "},{"term":"pez sombrero de paja","description":"La descripci\u00f3n gen\u00e9rica que realiza Schmidel no permite su identificaci\u00f3n:\n\u201c(\u2026) otros tambi\u00e9n grandes, llamados Ichaub-huet-fischs (pez sombrero de paja)(4) en raz\u00f3n de que un disco extremadamente grande les tapa la cabeza, con el que pueden ofender a los dem\u00e1s peces en sus peleas. Son peces de mucha fuerza y muy malos\" (Schmidel, 1903, p. 144).\n\"(4) Burmeister dice que es el echeneis naucrates, pez que con la cabeza se pega a los buques, etc. Este disco es un chup\u00f3n muy curioso que tapa la cabeza a manera de sombrero. Ver cap. LIII, p. III de la Ed. 1889\".\nSchmidel, U. (1903).\u00a0Viaje al R\u00edo de la Plata (1534-1554). Notas Bibliogr\u00e1ficas y biogr\u00e1ficas por Bartolom\u00e9 Mitre. Pr\u00f3logo, Traducci\u00f3n y Anotaciones por Samuel A. Lafone Quevedo. Buenos Aires: Cabaut y C\u00eda. "},{"term":"pez volador","description":"pez volador: pez tele\u00f3steo marino del suborden de los acantopterigios, com\u00fan en los mares de Europa, de unos 30 cm de largo, que tiene la cabeza gruesa con hocico saliente, cuerpo en forma de cu\u00f1a, vistosamente manchado de rojo, blanco y pardo, aletas negruzcas con lunares azules, y tan largas las pectorales, que plegadas llegan a la cola, y extendidas sirven al animal para elevarse sobre el agua y volar a alguna distancia. "},{"term":"polmeda","description":"polmeda: el g\u00e9nero\u00a0Serrasalmus\u00a0contiene una veintena de peces conocidos como\u00a0palometas,\u00a0 pira\u00f1as y caribes, peces predadores caraciformes nativos de las aguas tropicales y subtropicales de Am\u00e9rica del Sur. Habitan aguas dulces y desembocaduras de r\u00edos, tanto r\u00e1pidas como estancadas. Son predadores oportunistas, que se alimentan de otros peces, crust\u00e1ceos, insectos y peque\u00f1os reptiles, adapt\u00e1ndose con facilidad a diferentes entornos.\u00a0No son normalmente agresivos para con organismos de mayor tama\u00f1o, pero su fuerte dentadura los hace peligrosos en circunstancias de hambre o alteraci\u00f3n. "},{"term":"popa","description":"popa: parte posterior de una embarcaci\u00f3n. "},{"term":"porra","description":"porra: palo toscamente labrado, como de un metro de largo, que va aumentando de di\u00e1metro desde la empu\u00f1adura hasta el extremo opuesto, y que se usaba como arma.\u00a0 "},{"term":"Portugal","description":"El\u00a0reino de Portugal\u00a0fue una\u00a0monarqu\u00eda\u00a0en el oeste de la\u00a0pen\u00ednsula ib\u00e9rica\u00a0y predecesora de la moderna\u00a0Rep\u00fablica Portuguesa. "},{"term":"Potos\u00ed","description":"Potos\u00ed\u00a0o\u00a0Villa Imperial de Potos\u00ed, es una ciudad del suroeste de Bolivia, capital y ciudad de la\u00a0provincia de Tom\u00e1s Fr\u00edas. Se extiende a las faldas de la legendaria monta\u00f1a llamada\u00a0Cerro Rico\u00a0(en\u00a0quechua:\u00a0Sumaq Urqu), en la cual se situ\u00f3 la mina de\u00a0plata\u00a0m\u00e1s grande del mundo desde mediados del siglo\u00a0XVI\u00a0hasta mediados del siglo\u00a0XVII. "},{"term":"principal de los Ortheueses","description":"principal de los Ortheueses en\u00a0Viaje del R\u00edo de la Plata (1534-1554):\n\u201cAqu\u00ed fu\u00e9 que el principal de los Ortheueses di\u00f3 \u00e1 nuestro capit\u00e1n 4 plenschen (planchas) de oro y 4 argollas de plata, que se ponen en los brazos pero las plenschen (planchas) (2) las usan los Indios en la frente como adorno, as\u00ed como en esta tierra (Alemania) los grandes se\u00f1ores usan ricas cadenas en los cuellos. En cambio de estas cosas nuestro capit\u00e1n dio \u00e1 este Indio principal hacha, cuchillo, rosario, tijera y otras baratijas m\u00e1s, de las que se fabrican en Niremberga; de buena gana les hubi\u00e9semos sacado m\u00e1s cosas, pero no nos atrevimos, porque nosotros los Cristianos \u00e9ramos muy pocos, y por lo mismo hab\u00eda que desconfiar; los Indios eran muchos, al grado que yo jam\u00e1s en todas las Indias he visto pueblo m\u00e1s grande ni m\u00e1s gente junta, y eso que he andado la ceca y la meca\u201d (Schmidel, 1903, pp. 221-222).\n\u201c(2) De estas planchas existen algunas, una de ellas de oro, en la colecci\u00f3n de Calchaqu\u00ed, de Lafone Quevedo\u201d (Schmidel, 1903, p. 221).\nSchmidel, U. (1903).\u00a0Viaje al R\u00edo de la Plata (1534-1554). Notas Bibliogr\u00e1ficas y biogr\u00e1ficas por Bartolom\u00e9 Mitre. Pr\u00f3logo, Traducci\u00f3n y Anotaciones por Samuel A. Lafone Quevedo. Buenos Aires: Cabaut y C\u00eda. "},{"term":"pueblo Carahiba","description":"Kharaieba en\u00a0Viaje del R\u00edo de la Plata (1534-1554):\n\u201cEn seguida volvimos \u00e1 atacar el pueblo enemigo por tres puntos, entre las 2 y 3 del d\u00eda; y antes que pasasen 3 horas ya estaban las 3 pallasaitenn (palizadas) del todo destruidas y franqueadas; despu\u00e9s de esto llegamos con toda la gente al pueblo y dimos muerte \u00e1 mucha gente, hombres, mujeres y ni\u00f1os, pero los m\u00e1s de la gente se escaparon de all\u00ed, porque huyeron \u00e1 otro pueblo que estaba \u00e1 20 millas (leguas) de este pueblo Froendere (Frontera) y se llamaba Kharaieba (4). A este pueblo tambi\u00e9n lo hab\u00edan fortificado ellos en toda regla y \u00e1 m\u00e1s una gruesa suma (1) de gente reunida de los Car\u00edos \u00e9stos. Y estaba este pueblo situado muy cerca de la ceja de un espeso bosque, al objeto de que si llegase el caso de que nosotros los Cristianos gan\u00e1semos tambi\u00e9n este pueblo, pudiesen los Car\u00edos contar con el bosque de amparo, como se oir\u00e1 m\u00e1s tarde. (Schmidel, 1903, pp. 237-238).\n\u201c(4) Las distancias no ayudan mucho para ubicar estos pueblos. Hace falta una investigaci\u00f3n in situ con papeles del tiempo de la conquista en la mano. Ver p. 180, Nota 3\u201d (Schmidel, 1903, p. 237).\n\u201c(1) Suma en el original\u201d (Schmidel, 1903, p. 238).\nSchmidel, U. (1903).\u00a0Viaje al R\u00edo de la Plata (1534-1554). Notas Bibliogr\u00e1ficas y biogr\u00e1ficas por Bartolom\u00e9 Mitre. Pr\u00f3logo, Traducci\u00f3n y Anotaciones por Samuel A. Lafone Quevedo. Buenos Aires: Cabaut y C\u00eda. "},{"term":"Puerto de Santa Mar\u00eda","description":"Puerto Santa Maria, Cadiz "},{"term":"Querand\u00ed","description":"Querand\u00edes, grupo \u00e9tnico del noreste de la actual Argentina, componente m\u00e1s septentrional del complejo Tehuelche; compart\u00edan su forma de vida cazadora, su organizaci\u00f3n social, cosmovisi\u00f3n y lengua. A la llegada de los primeros europeos en el siglo XVI, se encontraban entre los r\u00edos Carcara\u00f1a, actual prov. de Santa Fe y el r\u00edo Salado, actual prov. de Buenos Aires. Las comunidades querand\u00edes ten\u00edan jefes parciales, que manten\u00edan independencia y\u00a0 dominios para la caza y la pesca. Fue una naci\u00f3n intermedia entre tehuelches y guaikur\u00faes de las llanuras.\nSeg\u00fan Samuel Lafone Quevedo la palabra querand\u00ed proviene del guaran\u00ed\u00a0\"quir\u00e3\"\u00a0(sebo o manteca) y\u00a0\"ndi\"\u00a0(sufijo copulativo: \"con\"), por lo que significar\u00eda\u00a0que est\u00e1 gordo\u00a0o que\u00a0es rico en grasa o aceite, en una posible alusi\u00f3n a que en su dieta diaria consum\u00edan grasa animal.\u200b Para Manuel Ricardo Trelles\u00a0provendr\u00eda de la palabra guaran\u00ed\u00a0caranda\u00ed (palma o palmera). Otros autores, como Eduardo Madero y\u00a0 Vicente Fidel L\u00f3pez, le asignan origen quechua\". "},{"term":"ra\u00edz","description":"ra\u00edz: la parte \u00ednfima del \u00e1rbol, o planta, que est\u00e1 introducida en la tierra y por donde se le comunica el xugo, que la aumenta y conserva. Las hay de muchas especies, unas que brotando de la semilla, se esparcen en filamentos m\u00e1s sut\u00edles, y casi infinitos, otras que echan unos como tallos, poblados de hebrillas y fibras, y otras de otras figuras. "},{"term":"rata","description":"rata: mam\u00edfero roedor, de unos 36 cm desde el hocico a la extremidad de la cola, muy larga, con cabeza peque\u00f1a, hocico puntiagudo, orejas tiesas, cuerpo grueso, patas cortas, pelaje gris oscuro, muy fecundo y voraz.\u00a0 "},{"term":"rat\u00f3n","description":"rat\u00f3n: mam\u00edfero roedor de peque\u00f1o tama\u00f1o, de hocico puntiagudo y cola larga, de pelaje corto.\u00a0 "},{"term":"remo","description":"remo: instrumento en forma de pala larga y estrecha, que sirve para mover las embarcaciones haciendo palanca en el agua. \u00a0 "},{"term":"rey de los Scherueses","description":"Rey de los Scherueses en\u00a0Viaje del R\u00edo de la Plata (1534-1554):\n\u201cAhora nuestro capit\u00e1n\u00a0Ernando Rieffiro\u00a0(Ribera) pidi\u00f3 al dicho rey de los\u00a0Scherueses\u00a0(Xarayes) que nos facilitase algunos hombres de su gente, porque \u00e9l quer\u00eda marchar tierra adentro y buscar \u00e1 los susodichos\u00a0Amossenes\u00a0(Amazones), para que as\u00ed los\u00a0Scherues\u00a0(Xarayes) cargasen nuestro bot\u00edn y nos mostrasen el camino; de su parte el rey se hallaba dispuesto, mas demostr\u00f3 \u00e1 las claras, que la tierra en este tiempo estaba anegada y que no era bueno por ahora viajar tierra adentro; mas nosotros no quisimos creer, sino que le exigimos los Indios, as\u00ed pues \u00e9l le di\u00f3 \u00e1 nuestro capit\u00e1n para su persona\u00a0(1)\u00a020 hombres, que deb\u00edan cargarle el bot\u00edn y los v\u00edveres, y \u00e1 cada uno de nosotros 5 Indios para que nos sirviesen y cargasen lo que hac\u00eda falta, porque ten\u00edamos que caminar 8 d\u00edas en que no encontrar\u00edamos m\u00e1s Indios\u00a0(2)\u201d Schmidel, 1903, p. 219).\n(2)\u00a0Todos estos son detalles que no se encuentran en la relaci\u00f3n de Hernando de Ribera (Schmidel, 1903, p. 219).\nSchmidel, U. (1903).\u00a0Viaje al R\u00edo de la Plata (1534-1554). Notas Bibliogr\u00e1ficas y biogr\u00e1ficas por Bartolom\u00e9 Mitre. Pr\u00f3logo, Traducci\u00f3n y Anotaciones por Samuel A. Lafone Quevedo. Buenos Aires: Cabaut y C\u00eda. "},{"term":"r\u00edo Bermejo","description":"El\u00a0r\u00edo Bermejo\u00a0es uno de los r\u00edos m\u00e1s importantes de la\u00a0Cuenca del Plata, y uno de los accidentes geogr\u00e1ficos m\u00e1s notables de la regi\u00f3n del\u00a0Gran Chaco. Nace en las sierras de Santa Victoria y desemboca en el\u00a0r\u00edo Paraguay. Su tramo superior se halla en\u00a0Bolivia\u00a0pero la mayor parte de su recorrido y cuenca se encuentran en territorio\u00a0argentino, sirviendo de frontera natural entre ambos pa\u00edses en un tramo de 75 km. "},{"term":"r\u00edo Danubio","description":"El\u00a0Danubio es uno de los r\u00edos m\u00e1s importantes de Europa, que recorre la parte centro-oriental, en direcci\u00f3n principalmente oeste a este, pasando, o limitando, diez pa\u00edses (Alemania, Austria, Eslovaquia, Hungr\u00eda, Croacia, Serbia, Rumania, Bulgaria, Moldavia y Ucrania) y desembocando en el mar Negro, donde forma el delta del Danubio. "},{"term":"R\u00edo de Janeiro","description":"R\u00edo de Janeiro, la antigua capital del Brasil, comienza con su ocupaci\u00f3n por pueblos amerindios en una \u00e9poca que la ciencia todav\u00eda no ha determinado y contin\u00faa en nuestros d\u00edas. En tiempos precolombinos, el \u00e1rea estuvo poblada por pueblos tup\u00edes, que expulsaron a los tapuyas.\u200b Los primeros europeos en llegar fueron los franceses, que trataron de desarrollar la colonia de Francia Ant\u00e1rtica. Sin embargo, fueron los portugueses quienes colonizaron la zona y fundaron la ciudad en 1565.\u200b Desde 1763 fue la capital del\u00a0Brasil colonial. Tambi\u00e9n lo fue del\u00a0Imperio de Brasil\u00a0y de los\u00a0Estados Unidos del Brasil\u00a0hasta 1960, cuando el gobierno fue transferido a\u00a0Brasilia. "},{"term":"R\u00edo de la Plata","description":"El\u00a0R\u00edo de la Plata\u200b est\u00e1 formado por la uni\u00f3n de los\u00a0r\u00edos\u00a0Paran\u00e1\u00a0y\u00a0Uruguay, en el\u00a0Cono Sur\u00a0de\u00a0Am\u00e9rica\u00a0y desemboca en el Atl\u00e1ntico sur.\u00a0\nTiene una extensa cuenca hidrogr\u00e1fica que recoge las aguas de los r\u00edos Paraguay, Paran\u00e1 y Uruguay, as\u00ed como las de sus afluentes y de diversos humedales, por ejemplo, el Pantanal, los Esteros del Iber\u00e1 y el Ba\u00f1ado la Estrella. Es la segunda cuenca m\u00e1s extensa de Sudam\u00e9rica, luego de la del r\u00edo Amazonas. "},{"term":"r\u00edo Jeju\u00ed","description":"El\u00a0Jeju\u00ed Guaz\u00fa\u00a0es un\u00a0r\u00edo\u00a0de\u00a0Paraguay, que discurre en sentido este-oeste hasta desembocar en el\u00a0hom\u00f3nimo. Nace en la\u00a0cordillera de Mbaracay\u00fa\u00a0y discurre a trav\u00e9s de los departamentos de\u00a0Canindey\u00fa\u00a0y\u00a0San Pedro, hasta desembocar en el r\u00edo Paraguay justo al sur de la ciudad de\u00a0Antequera.\nSus principales afluentes son los r\u00edos Jeju\u00ed-Mi Jejui-Guaz\u00fa y Aguaray Guaz\u00fa. "},{"term":"r\u00edo Machkaysies","description":"Seg\u00fan varios autores este r\u00edo es de donde toman el nombre los Mbay\u00e1es, no se aclara si es afluente del r\u00edo Paraguay o del r\u00edo Pilcomayo. Sanabria Fern\u00e1ndez (1974) refiere a que es el r\u00edo Guapay, hoy r\u00edo Grande de la cuenca del Amazonas. "},{"term":"r\u00edo Paraguay","description":"El\u00a0r\u00edo Paraguay (en\u00a0guaran\u00ed:\u00a0Ysyry Paragu\u00e1i) es un largo\u00a0r\u00edo\u00a0del centro de\u00a0Am\u00e9rica del Sur\u00a0que fluye en direcci\u00f3n sur. Es el principal afluente del\u00a0r\u00edo Paran\u00e1\u00a0y uno de los m\u00e1s importantes de la\u00a0cuenca del Plata. Nace en\u00a0Brasil, discurre brevemente (48 km) por\u00a0Bolivia, cruza\u00a0Paraguay\u00a0y, en su tramo final, sirve de l\u00edmite entre este \u00faltimo pa\u00eds y\u00a0Argentina, hasta desaguar en el r\u00edo Paran\u00e1 frente a la localidad argentina de\u00a0Isla del Cerrito.\u00a0 "},{"term":"r\u00edo Paran\u00e1","description":"Largo rio del centro-este de Sudam\u00e9rica que fluye en direcciones sur, este, sudoeste a trav\u00e9s de Brasil, Paraguay y Argentina. Tiene una longitud de 2546 kil\u00f3metros (4001 km desde la fuente del r\u00edo Grande) que lo sit\u00faan como el segundo r\u00edo m\u00e1s largo de Am\u00e9rica del Sur \u2014tras el Amazonas\u2014. Es una continuaci\u00f3n del r\u00edo Grande, recibiendo el nombre del r\u00edo Paran\u00e1 en la confluencia con el r\u00edo Paranaiba.\nLas variantes Parnau y Pernau coinciden con el nombre de una persona. Por ello se ha diferenciado agregando la palabra r\u00edo. "},{"term":"r\u00edo Uruguay","description":"El\u00a0r\u00edo Uruguay \u00a0es un r\u00edo internacional de Am\u00e9rica del Sur que junto con los r\u00edos Paran\u00e1, Paraguay y otros cursos fluviales forman la cuenca del Plata. Nace en la Sierra Geral en el sudeste de Brasil en la confluencia de los r\u00edos Canoas (de 570 km) y Pelotas (de 437 km) en el l\u00edmite entre los estados de R\u00edo Grande del Sur y Santa Catarina, y desemboca en el R\u00edo de la Plata en el lugar llamado punta Gorda entre el departamento\u00a0uruguayo\u00a0de\u00a0Colonia\u00a0y el\u00a0argentino\u00a0de\u00a0Islas del Ibicuy\u00a0en la\u00a0provincia de Entre R\u00edos. En el \u00faltimo tramo recibe por su margen derecha algunos brazos del r\u00edo Paran\u00e1. "},{"term":"Rochera Wass\u00fa","description":"Rochera Wass\u00fa en\u00a0Viaje del R\u00edo de la Plata (1534-1554):\n\u201cCuando nos juntamos en el agua (el r\u00edo) nuestro capit\u00e1n, Joann Eyollas, mand\u00f3 al Indio principal (3) de los Tiemb\u00fa, que se llamaba Rochera Wass\u00fa (4), una camisa, un gab\u00e1n, un par de calzas y varias otras cosas m\u00e1s de reschat (rescate). Despu\u00e9s de esto el dicho Zchera Wass\u00fa nos condujo \u00e1 su pueblo y nos di\u00f3 de comer carne y pescado hasta hartarnos\u201d (Schmidel, 1903, p. 158).\n\"(3) La palabra \u00abcacique\u00bb aun no hab\u00eda entrado en uso, y los Espa\u00f1oles o\u00edan de boca de guaranizantes\u201d (Schmidel, 1903, p. 158).\n\"(4) Nombre con que los Indios Guaran\u00ed de Ayolas llamaban al principal de los Timb\u00fa y Caracar\u00e1\u201d (Schmidel, 1903, p. 158).\nSchmidel, U. (1903).\u00a0Viaje al R\u00edo de la Plata (1534-1554). Notas Bibliogr\u00e1ficas y biogr\u00e1ficas por Bartolom\u00e9 Mitre. Pr\u00f3logo, Traducci\u00f3n y Anotaciones por Samuel A. Lafone Quevedo. Buenos Aires: Cabaut y C\u00eda. "},{"term":"rodela","description":"rodela: escudo peque\u00f1o y redondo. "},{"term":"Rui Garc\u00eda","description":"Rui Garc\u00eda en\u00a0Viaje del R\u00edo de la Plata (1534-1554):\n\u201cDespu\u00e9s de lo cual nuestro capit\u00e1n envi\u00f3 al Per\u00fa, al gubernator (Gobernador) [Pedro de la Gasca], 4 mensajeros, y uno capit\u00e1n llamado Nufflo de Schaifess (\u00d1uflo de Chaves) (1), el otro Unngate (Pedro de O\u00f1ate), el tercero Michel Pude (Miguel de Rutia), el cuarto Abai de Korthua (Rui Garc\u00eda) (2). Estos 4 compa\u00f1eros llegaron al Per\u00fa en mes y medio, y primero \u00e1 una ciudad llamada Poduesies (Potos\u00ed) (3) en seguida \u00e1 otra llamada Kuesken (Cuzco) (4) la tercera Bille de le Platte (Chuquisaca) y la cuarta capital llamada Lieme (Lima); estas 4 son las m\u00e1s principales ciudades y m\u00e1s ricas del Per\u00fa\u201d (Schmidel, 1903, pp. 268-269).\n\u201c(1) Irala dice que \u00e9l mand\u00f3 \u00e1 \u00d1uflo de Chaves. Los otros ir\u00edan de parte de los sublevados. \u2014 Carta citada. Ruy D\u00edaz dice que \u00d1uflo de Chaves y Miguel de Rutia fueron de parte de Irala, y Rui Garc\u00eda de los otros. \u2014 Ed. 1882, p. 121\u201d (Schmidel, p. 1903, p. 269).\n\u201c(2) Abai de Korthua. Ver Arg. ut supra\u201d (Schmidel, 1903, p. 269).\n\u201c(3) Si es cierto que Potos\u00ed (68\u00b0 20\u2019, por 19\u00b030\u2019) fue la primera, ello precisar\u00eda el punto de entrada\u201d (Schmidel, 1903, p. 269).\n\u201c(4) Si el Cuzco fu\u00e9 la segunda, mal pudo ser La Plata (Sucre hoy) la tercera, si marchaban camino de Lima\u201d (Schmidel, 1903, p. 269).\nSchmidel, U. (1903).\u00a0Viaje al R\u00edo de la Plata (1534-1554). Notas Bibliogr\u00e1ficas y biogr\u00e1ficas por Bartolom\u00e9 Mitre. Pr\u00f3logo, Traducci\u00f3n y Anotaciones por Samuel A. Lafone Quevedo. Buenos Aires: Cabaut y C\u00eda. "},{"term":"sabandija","description":"sabandija: reptil peque\u00f1o o insecto, especialmente de los perjudiciales y molestos.\u00a0 "},{"term":"Sajones","description":"Sajones en Viaje del R\u00edo de la Plata (1534-1554):\n\u201cCerca de la susodicha ciudad de Khalles (C\u00e1diz) estaban surtos 14 grandes nav\u00edos bien provistos de toda munici\u00f3n y de cuanto era necesario, que estaban por emprender viaje al Rieo delle Platta en Indiam (Indias). Tambi\u00e9n se hallaban all\u00ed 2500 Espa\u00f1oles (2) y 150 Alto- Alemanes, Neerlandeses y Sajones, junto con el capit\u00e1n general de todos nosotros, que se llamaba tum Pietro Mandossa\u201d (Schmidel, 1903, p. 138).\n(2) Otros autores dan un n\u00famero muy inferior. Ver Madero, \u00abHistoria del Puerto de Buenos Aires\u00bb. Carta de Villalta, \u00a7 3 (dice 1800). Ver Prol. Cap. IV \u00a7 7.\nSchmidel, U. (1903).\u00a0Viaje al R\u00edo de la Plata (1534-1554). Notas Bibliogr\u00e1ficas y biogr\u00e1ficas por Bartolom\u00e9 Mitre. Pr\u00f3logo, Traducci\u00f3n y Anotaciones por Samuel A. Lafone Quevedo. Buenos Aires: Cabaut y C\u00eda. "},{"term":"salinas","description":"Las salinas conocidas hoy como salinas de San Jos\u00e9.\nActualmente es una \u00e1rea protegida conocida como Palmar de las Islas y Salinas de San Jos\u00e9,\u00a0 zona de humedales de Bolivia, en la regi\u00f3n del Gran Chaco, y declarada Sitio Ramsar el 17 de septiembre de 2001. "},{"term":"salvajinas","description":"salvajina: (dicho\u00a0de\u00a0un\u00a0animal) que\u00a0no\u00a0es\u00a0dom\u00e9stico "},{"term":"San Vicente","description":"San Vicente, pueblo fundado por Martim Afonso de Sousa en 1532. Se trata de la primera villa fundada por los portugueses en Am\u00e9rica y la primera de Brasil. "},{"term":"Sanl\u00facar de Barrameda","description":"Sanl\u00facar de Barrameda es una ciudad y municipio espa\u00f1ol situado en la\u00a0provincia de C\u00e1diz, en la\u00a0comunidad aut\u00f3noma\u00a0de\u00a0Andaluc\u00eda. Asentada en la margen izquierda del\u00a0estuario\u00a0del r\u00edo\u00a0Guadalquivir, dista 23\u00a0km de\u00a0Jerez de la Frontera, 50\u00a0km de la capital de provincia,\u00a0C\u00e1diz, y 96\u00a0km de la capital auton\u00f3mica,\u00a0Sevilla.\u00a0\nEntre los siglos XV y XVIII, la situaci\u00f3n estrat\u00e9gica de Sanl\u00facar hizo que adquiriera relevancia en la exploraci\u00f3n (por ejemplo de Sanl\u00facar sali\u00f3 y regres\u00f3 el primer viaje alrededor del mundo, Expedici\u00f3n de Magallanes-Elcano) colonizaci\u00f3n, comercio y evangelizaci\u00f3n de Am\u00e9rica. "},{"term":"Santa Catalina","description":"Santa Catalina, Brasil.\nSan Francisco de Mbiaza (que significa \"La Salida\" en\u00a0idioma guaran\u00ed), tambi\u00e9n llamada\u00a0San Francisco de Ybiaz\u00e1\u00a0o\u00a0San Francisco de La Vera fue una villa colonial espa\u00f1ola de ef\u00edmera existencia ubicada en las costas sudamericanas del oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico. "},{"term":"Santiago","description":"isla de Santiago: es la mayor de las islas del archipi\u00e9lago de Cabo Verde, parte del grupo de Sotaveneto.\u00a0 "},{"term":"Santo Tom\u00e9","description":"Santo Tom\u00e9 y Pr\u00edncipe:\u00a0oficialmente la\u00a0Rep\u00fablica Democr\u00e1tica de Santo Tom\u00e9 y Pr\u00edncipe\u200b,\u00a0es un pa\u00eds africano formado por varias islas localizadas en el golfo de Guinea.\nPara la mitad del siglo\u00a0XVI\u00a0y explotando a los\u00a0esclavos, los colonos portugueses hab\u00edan convertido a las islas en el principal exportador de\u00a0az\u00facar\u00a0de \u00c1frica. Santo Tom\u00e9 y Pr\u00edncipe fueron dominadas y administradas por la corona portuguesa en 1522 y 1573, respectivamente. "},{"term":"Scherebethueb\u00e1","description":"Yerubatib\u00e1 o Jurubatiba, en la regi\u00f3n de Rio de Janeiro "},{"term":"Sebastian Neithart","description":"Sebastian Neidhart (1468-1541)\u00a0\n\"[Schmidel] ir\u00e1 al R\u00edo de la Plata bajo las banderas de don Pedro de Mendoza, en un buque de Sebasti\u00e1n Neidhart y Jacobo Welser\" (Arciniegas, 1941, p. 162).\n\"Sebastian Neidhart es un banquero internacional que empieza a participar en todas las grandes empresas de los Fugger y los Welser. Quien le siga la pista, le ver\u00e1 asociado a Jer\u00f3nimo Sayler, el hijastro de Bartolom\u00e9 Welser, en negocios en los Pa\u00edses Bajos y en Lyon, llegando a prestarle hasta cien mil coronas al Rey de Francia, Como obvio, instalado Neidhart en Espa\u00f1a dar\u00e1 tambi\u00e9n dinero a la corona, y aun llegar\u00e1 a tener una mala experiencia cuando sobre una insuficiente garant\u00eda de joyas le adelante una buena suma al infante don Carlos, cuya prematura muerte dejar\u00e1 al banquero con las letras en la mano, como sufragios por el alma del difunto\" (Arciniegas, 1941, p. 162).\nArciniegas, G. (1941). Los alemanes en la Conquista de Am\u00e9rica. Editorial Losada. "},{"term":"Sehelandt","description":"Zelanda\u00a0(en\u00a0neerland\u00e9s,\u00a0Zeeland\u00a0\u00abtierra del mar\u00bb, haciendo alusi\u00f3n a su condici\u00f3n insular; en zeland\u00e9s, Ze\u00ealand) es una de las doce\u00a0provincias\u00a0que conforman el Reino de los\u00a0Pa\u00edses Bajos.\u00a0 "},{"term":"serpiente","description":"La descripci\u00f3n que realiza Schmidel permite suponer que se trata de una anaconda amarilla o curiy\u00fa:\n\u201c(\u2026) hallamos estirada en la tierra una serpiente extremadamente grande, que med\u00eda 25 pies de largo y gruesa como un hombre, overa de negro y amarillo (...) Esta serpiente, seg\u00fan nos contaron, los ten\u00eda mal \u00e1 los Indios; porque cuando se ba\u00f1aban en el agua siempre sol\u00eda estar oculta en el agua, envolv\u00eda \u00e1 los Indios con la cola y zambulliendo con ellos se los trababa; as\u00ed que muchas veces Indios desaparec\u00edan sin que se supiese la suerte que hab\u00edan corrido\" (Schmidel, 1903, p. 166).\nSchmidel, U. (1903).\u00a0Viaje al R\u00edo de la Plata (1534-1554). Notas Bibliogr\u00e1ficas y biogr\u00e1ficas por Bartolom\u00e9 Mitre. Pr\u00f3logo, Traducci\u00f3n y Anotaciones por Samuel A. Lafone Quevedo. Buenos Aires: Cabaut y C\u00eda. "},{"term":"Sevilla","description":"Sevilla: es la \u00fanica ciudad interior de Espa\u00f1a con puerto, situado a unos 90 km del oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico, pues el r\u00edo Guadalquivir es navegable desde su desembocadura en Sanl\u00facar de Barrameda hasta la ciudad.\nTras el descubrimiento de Am\u00e9rica en 1492, se convirti\u00f3 en el centro econ\u00f3mico del Imperio espa\u00f1ol. Los Reyes Cat\u00f3licos fundaron la Casa de Contrataci\u00f3n, desde donde se dirig\u00edan y contrataban los viajes, controlaban las riquezas que entraban de Am\u00e9rica y, junto con la Universidad de Mercaderes, regulaban las relaciones con el Nuevo Mundo.\u200b\u200b "},{"term":"Sieberis","description":"Siberi (sieberi) [Del Pantanal]. Pueblo del Pantanal, r\u00edo arriba de los xarayes y debajo de los ortueses. Se trata muy probablemente de una parcialidad xaray, pues seg\u00fan Schmidel hablan el mimo idoma que los xarayes y ten\u00edan los mismos alimentos (Comb\u00e8s, 2010, p. 265).\nSieberi (severi, sieberi, siuiri) [Del Chaco]. Seg\u00fan Schmidel viv\u00edan antes de llegar donde los payzunos y antes de cruzar las salinas, es decir al sur o sureste de ellas. Mencion\u00f3 que guerreaban contra sus vecinos para el control de los escasos pozos de agua de la regi\u00f3n (Comb\u00e8s, 2010, pp. 265-266).\nComb\u00e8s, I. (2010).\u00a0Diccionario \u00e9tnico. Santa Cruz la Vieja y su entorno, siglo XVI (Vol. 4).\u00a0 Instituto de Misionolog\u00eda y Editorial Itinerarios. "},{"term":"Straubing","description":"Straubing es una ciudad localizada en el estado de Baviera, dentro de la regi\u00f3n de Baja Baviera (Alemania). Es un distrito urbano y sede del distrito de Straubing-Bogen.\nResidentes hist\u00f3ricos: Ulrich Schmidl\u00a0(1510-1580), explorador y adelantado del R\u00edo de la Plata y consejero.\n\u00a0 "},{"term":"Suelaba","description":"Suelaba en Viaje del R\u00edo de la Plata (1534-1554):\n\"Unos 8 d\u00edas despu\u00e9s sucedi\u00f3 que el dicho Indio Tyembus, Zeiche Lyemi, envi\u00f3 \u00e1 uno de sus hermanos, llamado Suelaba (3) con enga\u00f1o, y rog\u00f3 \u00e1 nuestro capit\u00e1n Annthoni Mannthossa que le mandase 6 Cristianos con arcabuces y otras armas\" (Schmidel, 1903, p. 190).\n\u201c(3) Suelaba.\u2014Este debe ser el fabuloso Siripo, hermano de Mangor\u00e9, heroes del episodio tr\u00e1gico que figura en Ruy D\u00edaz de Guzm\u00e1n como acontecido en el fort\u00edn de Gaboto, cosa hist\u00f3ricamente imposible. \u00abLa Argentina\u00bb. Cap. VII\u201d (Schmidel, 1903, p. 190).\nSchmidel, U. (1903). Viaje al R\u00edo de la Plata (1534-1554). Notas Bibliogr\u00e1ficas y biogr\u00e1ficas por Bartolom\u00e9 Mitre. Pr\u00f3logo, Traducci\u00f3n y Anotaciones por Samuel A. Lafone Quevedo. Buenos Aires: Cabaut y C\u00eda. "},{"term":"Suruchacuiss","description":"Surucusis\nTambi\u00e9n mencionados como Sueruekuesis, Suruchakuiz, Surucusis, Sururacuas, Sarigues.\nLos norte\u00f1os sarigu\u00e9-payagu\u00e1 ubicados en el \u00e1rea alto-paraguayense, con recorridas fluviales desde el puerto de Candelaria hacia el norte. Manten\u00edan relaciones amistosas con los mbay\u00e1-guaycur\u00fa, pose\u00edan algunos cautivos ceritococi-chan\u00e9 que acompa\u00f1aban a Alejo Garc\u00eda en su vuelta de la cordillera. El primer contacto de los sarigu\u00e9 con los espa\u00f1oles fue pac\u00edfico; el cacique Tamati\u00e1 recibi\u00f3 a los expedicionarios de Juan de Ayolas con hospitalidad fingida e interesada por \u00abla novedad\u00bb, siendo general una efervescencia altoparaguayense en busca del Candir\u00e9.\u00a0\nS\u00fasnik, B. &amp; Chase-Sardi, M. (1995). Los indios del Paraguay. Colecciones MAPFRE 1492. Colecci\u00f3n Indios de Am\u00e9rica, 13. MAPFRE. "},{"term":"Syeberis (Suruchakuiss?)","description":"Aclaraci\u00f3n del editor, Suruchakuiss.\nEsta variante ya se encuentra \"Syeberis\" ya se encuentra ingresada en como t\u00e9rmino alterntivo de la cultura originaria Siberis.\u00a0\nLa\u00a0ed. de\u00a01889, p. 69, nota 4, los identifica con los tapayos. De Angelis los titula\u00a0pares\u00eds.\n\u00a0 "},{"term":"Taber\u00e9","description":"Dabre (Tabar\u00e9) era amigo del Principal de [A] cherery:\u00a0Acheres (Aracar\u00e9), que hab\u00eda sido ahorcado por orden del capit\u00e1n general \u00c1lvar N\u00fa\u00f1ez Cabeza de Vaca. "},{"term":"Tenerife","description":"Tenerife\u00a0es una isla del\u00a0oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico\u00a0perteneciente a la comunidad aut\u00f3noma\u00a0espa\u00f1ola\u00a0de\u00a0Canarias. Junto a\u00a0La Palma,\u00a0La Gomera\u00a0y\u00a0El Hierro\u00a0conforma la\u00a0provincia de Santa Cruz de Tenerife.\u00a0 "},{"term":"Terceira","description":"Isla Terceira, es parte del archipi\u00e9lago de las Azores de Portugal. Refiere a que fue la tercera isla del archipi\u00e9lago en ser descubierta, despu\u00e9s de la Santa Mar\u00eda y la de San Miguel,\u00a0entre 1430 y 1450 cuando los portugueses emprendieron el reconocimiento sistem\u00e1tico de todo el archipi\u00e9lago. Isla Terceira en\u00a0Viaje del R\u00edo de la Plata (1534-1554):\n\u201cDespu\u00e9s llegamos \u00e1 una isla llamada lesle de Terzero (Isla Terceira) (1), all\u00ed volvimos \u00e1 tomar v\u00edveres, pan, carne y agua y lo dem\u00e1s que nos faltaba y nos quedamos all\u00ed 2 d\u00edas enteros; pertenece al rey de Portugal\u201d (Schmidel, 1903, p. 290).\n\u201c(1) En las Azores\u201d (Schmidel, 1903, p. 290).\nSchmidel, U. (1903).\u00a0Viaje al R\u00edo de la Plata (1534-1554). Notas Bibliogr\u00e1ficas y biogr\u00e1ficas por Bartolom\u00e9 Mitre. Pr\u00f3logo, Traducci\u00f3n y Anotaciones por Samuel A. Lafone Quevedo. Buenos Aires: Cabaut y C\u00eda. "},{"term":"Thomas Schmidel","description":"Ulrich Schmidel tuvo dos hermanos mayores, Friedrich y Thomas, hijos de su padre con su primera esposa Anna (\u00bfZeller?), fallecida en 1498. Thomas lleg\u00f3 a ser cuatro veces intendente de la ciudad y consejero del pr\u00edncipe.\u00a0\nEl reencuentro de Ulrich con su hermano Thomas, en 1554, en Straubing, es de imaginar que fue muy emotivo. Sin embargo, ocho meses despu\u00e9s Thomas falleci\u00f3.\nSu hermano Ulrich fue su albacea testamentario recibiendo 2000 florines, cuya renta anual deb\u00eda remitir a estudiantes de la familia Schmidl, o en su defecto, a otros dos estudiantes sobresalientes de la Universidad de Ingolstadt. Por las actas de la misma Universidad consta que Ulrich cumpli\u00f3 la voluntad de su hermano.\nThomas Schmidel en Viaje del R\u00edo de la Plata (1534-1554):\n\u201cPor el mismo tiempo me lleg\u00f3 una carta de Hispania por Sevilla y del factor de Fuckher, llamado Chriestoff Reysser, \u00e1 saber, de como \u00e1 la misma persona (3) le hab\u00eda escrito Sebasti\u00e1n Neithart, por pedido de mi finado hermano Thoma Schmidl, por si fuese posible que se me ayudase \u00e1 regresar \u00e1 mi tierra, lo cual \u00e9l, el dicho Chriestoff Reysser, con toda diligencia de su parte hab\u00eda solicitado (4) y tratado de cumplir, \u00e1 lo que se debi\u00f3 que me lleg\u00f3 la carta, la cual recib\u00ed yo el a\u00f1o 1552, el d\u00eda 25 de Julio, \u00f3 sea el d\u00eda de Santiago (5)\u201d (Schmidel, 1903, p. 277).\n\u201c(3) Mann\u201d (Schmidel, 1903, p. 277).\n\u201c(4) Soliciti\u00e9rt\u201d (Schmidel, 1903, p. 277).\n\u201c(5) La \u00abv\u00edspera de Santiago del dicho a\u00f1o de 52, lleg\u00f3 \u00e1 esta ciudad Hernando de Salazar, etc.\u00bb. Carta de Irala, 1555. Ap\u00e9nd. C bis. Este traer\u00eda las cartas \u00e1 que se refiere Schmidel. No puede darse una concordancia m\u00e1s completa\u201d (Schmidel, 1903, p. 277).\nSchmidel, U. (1903).\u00a0Viaje al R\u00edo de la Plata (1534-1554). Notas Bibliogr\u00e1ficas y biogr\u00e1ficas por Bartolom\u00e9 Mitre. Pr\u00f3logo, Traducci\u00f3n y Anotaciones por Samuel A. Lafone Quevedo. Buenos Aires: Cabaut y C\u00eda. "},{"term":"Thopiss","description":"Los tup\u00ed ocupaban la parte media e inferior de la cuenca del Amazonas y de los principales afluentes de la costa occidental. Dominaban gran parte del litoral atl\u00e1ntico, desde la desembocadura del Amazonas hasta Cananea. "},{"term":"Tiembus","description":"Los timb\u00faes formaban parte de los chan\u00e1-timb\u00faes, esta denominaci\u00f3n fue dada por los guaran\u00edes, porque esta comunidad se horadaba la nariz. Habitaban, al momento del primer contacto con los conquistadores, en torno a la desembocadura de los r\u00edos Carcara\u00f1\u00e1 y Coronda, con el r\u00edo Paran\u00e1, al sur de la actual provincia de Santa Fe. "},{"term":"Tierra Firme","description":"Refiere a nombre gen\u00e9rico y no pol\u00edtico que se daba a los territorios costeros septentrionales de Am\u00e9rica del Sur y litoral de Am\u00e9rica Central, desde Guayanas hasta Honduras y Nicaragua. Alrededor de 1502 la parte occidental se denomin\u00f3 Nueva Castilla de Oro del Reino de Tierra Firme.\nTambi\u00e9n se conoci\u00f3 como provincia de Tierra Firme desde 1550, a una dependencia del virreinato peruano.\u00a0 "},{"term":"tizona","description":"tizona: arma blanca larga y recta, generalmente con dos filos y punta aguda, guarnici\u00f3n y empu\u00f1adora. "},{"term":"tonina overa","description":"El delf\u00edn p\u00edo o tonina overa (Cephalorhynchus commersonii), tambi\u00e9n se denomina delf\u00edn de Commerson. Pertenece a los cet\u00e1ceo odontoceto de la familia Delphinidae que habita en aguas del Hemisferio Sur.\u00a0 "},{"term":"trisulco","description":"trisulco: adjetivo. De tres p\u00faas o puntas. \"Estos Carendies usan para la pelea arcos, y unos dardes (dardos), especie de media lanza con punta de pedernal en forma de trisulco (1)\" (Schmidel, 1903, p. 150).\n\"(1) Como dice la versi\u00f3n castellana\" (Schmidel, 1903, p. 150).\n\nSchmidel, U. (1903).\u00a0Viaje al R\u00edo de la Plata (1534-1554). Notas Bibliogr\u00e1ficas y biogr\u00e1ficas por Bartolom\u00e9 Mitre. Pr\u00f3logo, Traducci\u00f3n y Anotaciones por Samuel A. Lafone Quevedo. Buenos Aires: Cabaut y C\u00eda.\n\nEn la versi\u00f3n alemana editada de Brockhaus (1922) figura: \"Diese sind wie halbe Spie\u00dfe gemacht, vorn dran eine Spitze von Feuerstein wie ein Pfeil\", cuya traducci\u00f3n ser\u00eda \"est\u00e1n hechas con media lanza, delante una punta de pedernal como una flecha\" (Schmidel, 1922, p. 39).\nSchmidel, U. (1922). Abenteuer in S\u00fcdamerika 1534 bis 1554 Nach den Handschriften bearbeitet von Curt Cramer. Leipzig: F. A. Brockhaus. "},{"term":"Tucum\u00e1n","description":"La\u00a0gobernaci\u00f3n del Tucum\u00e1n, inicialmente\u00a0provincia del Tucum\u00e1n, Jur\u00edes y Diaguitas, fue una entidad territorial integrante del Imperio espa\u00f1ol, que inclu\u00eda gran parte del centro y noroeste de la actual Argentina.\nLos territorios que luego constituir\u00edan la gobernaci\u00f3n del Tucum\u00e1n estuvieron divididos entre dos de las gobernaciones creadas el 21 de mayo de 1534 por el monarca Carlos I: la gobernaci\u00f3n de Nueva Toledo \u2013para Diego de Almagro\u2013 y la gobernaci\u00f3n de Nueva Andaluc\u00eda \u2013para Pedro de Mendoza\u2013. Cada una de estas gobernaciones ten\u00eda 200 leguas de ancho de norte a sur y abarcaba desde la costa del oc\u00e9ano Pac\u00edfico hasta la costa atl\u00e1ntica y l\u00ednea de la demarcaci\u00f3n con Portugal. "},{"term":"Tunachos","description":"Al momento del encuentro con los conquistadores, este pueblo, habitaba la zona de Chiquitania en Bolivia. Formaban parte del pueblo Chiquito y eran zamuco-hablantes.\nMart\u00ednez, C. (2022). Los migrantes menos pensados. Zamuco y chiquito-hablantes en la fundaci\u00f3n de Vila Maria do Paraguai (Mato Grosso), siglo XVIII. Revista De Indias, 82(285), 363\u2013390. https:\/\/doi.org\/10.3989\/revindias.2022.011\u00a0 "},{"term":"Ulrich Schmidel","description":"Schmidl, Ulrich. Straubing, Baviera (Alemania),\u00a0c. 1510 \u2013 Ratisbona, Baviera (Alemania),\u00a0c. 1581. Historiador de la regi\u00f3n del Plata.\nUlrich Schmidel en Viaje del R\u00edo de la Plata (1534-1554):\n\"Los nombres de Schm\u00eddel \u00f3 Schmidl han sido llevados por nobles familias teut\u00f3nicas, sin que la adici\u00f3n final altere sustancialmente el significado de su origen. La l adicional en el bajo alem\u00e1n y el en el alto alem\u00e1n, es una part\u00edcula, equivalente \u00e1 coma, \u00f3 proveniente de Schmidt, as\u00ed como en castellano. Rodr\u00edguez significa hijo de Rodrigo y Gonz\u00e1lez hijo de Gonzalo\" (Schmidel, 1903, III El nombre de Schm\u00eddel, p. 15).\nSchm\u00eddel, U. (1903). Viaje al R\u00edo de la Plata (1534-1554). Notas Bibliogr\u00e1ficas y biogr\u00e1ficas por Bartolom\u00e9 Mitre. Pr\u00f3logo, Traducci\u00f3n y Anotaciones por Samuel A. Lafone Quevedo. Buenos Aires: Cabaut y C\u00eda. "},{"term":"un principal de los Car\u00edos","description":"un principal de los Car\u00edos en\u00a0Viaje del R\u00edo de la Plata (1534-1554):\n\u201cDelante de este su pueblo Karayeba estuvimos acampados 4 d\u00edas, sin poderles sacar ventaja alguna, y al cabo por traici\u00f3n, que nunca falta en el mundo, all\u00e1 vino un Indio de los enemigos Car\u00edos durante la noche \u00e1 nuestro real \u00e1 ver \u00e1 nuestro capit\u00e1n Marthin Dom\u00e9nigo Eyolla; era aqu\u00e9l un principal (2) de los Car\u00edos y \u00e1 \u00e9l obedec\u00eda el pueblo. Este pidi\u00f3 que no le quem\u00e1semos ni destruy\u00e9semos su pueblo, que \u00e9l nos mostrar\u00eda c\u00f3mo y de qu\u00e9 manera era de tomarlo; as\u00ed le prometi\u00f3 nuestro capit\u00e1n que no permitir\u00eda que le hiciesen mal. Despu\u00e9s de lo cual este Car\u00edos nos mostr\u00f3 un camino escusado en el bosque por el que deber\u00edamos nosotros llegar al pueblo, y dijo que \u00e9l encender\u00eda fuego en el dicho pueblo cuando llegase el momento de meternos en \u00e9l\u201d (Schmidel, 1903, p. 239).\n\u201c(2) Oberster\u201d (Schmidel, 1903, p. 239)\nSchmidel, U. (1903).\u00a0Viaje al R\u00edo de la Plata (1534-1554). Notas Bibliogr\u00e1ficas y biogr\u00e1ficas por Bartolom\u00e9 Mitre. Pr\u00f3logo, Traducci\u00f3n y Anotaciones por Samuel A. Lafone Quevedo. Buenos Aires: Cabaut y C\u00eda. "},{"term":"urca","description":"urca: embarcaci\u00f3n grande, muy ancha por el centro, y que sirve para el transporte de granos y otros g\u00e9neros. "},{"term":"vaca","description":"vaca: hembra del toro, de la que se obtiene principalmente carne y leche.\u00a0 "},{"term":"vela","description":"vela: en un barco, pieza de lona u otro material que se amarra a las vergas para recibir el vinto e impulsar la nave. "},{"term":"velamen","description":"velamen: conjunto de velas (piezas de lona para recibir el viento en una nave). "},{"term":"venado","description":"Hirschen (ciervos) es el t\u00e9rmino gen\u00e9rico que utiliza Schmidel. Lo com\u00fan es llamarlos venados.\u00a0\nSchmidel, U. (1903).\u00a0Viaje al R\u00edo de la Plata (1534-1554). Notas Bibliogr\u00e1ficas y biogr\u00e1ficas por Bartolom\u00e9 Mitre. Pr\u00f3logo, Traducci\u00f3n y Anotaciones por Samuel A. Lafone Quevedo. Buenos Aires: Cabaut y C\u00eda. \"(2) Hirschen. Lo com\u00fan es llamarlos Venados\" (Schmidel, 1903, p. 148).\n\"(2) Ciervos (cervus paludosus). El nombre general es \u00abvenados\u00bb\" (Schmidel, 1903, p. 167).\nSchmidel, U. (1903).\u00a0Viaje al R\u00edo de la Plata (1534-1554). Notas Bibliogr\u00e1ficas y biogr\u00e1ficas por Bartolom\u00e9 Mitre. Pr\u00f3logo, Traducci\u00f3n y Anotaciones por Samuel A. Lafone Quevedo. Buenos Aires: Cabaut y C\u00eda. "},{"term":"Victoria","description":"Vit\u00f3ria\u00a0(en\u00a0espa\u00f1ol:\u00a0Victoria) es la capital del estado de Esp\u00edrito Santo, en la regi\u00f3n Sudeste de Brasil. Se localiza en una peque\u00f1a isla dentro de una bah\u00eda donde varios r\u00edos desembocan al mar.\nFundada en 1551, cuando los portugueses vencieron en feroz batalla a los indios goitacazes y, entusiasmados por su victoria, llamaron al lugar Ilha de Vit\u00f3ria (isla de Victoria). "},{"term":"Wight","description":"La\u00a0isla de Wight es una autoridad unitaria\u200b y la isla m\u00e1s grande de\u00a0Inglaterra, con 348\u00a0km\u00b2. Est\u00e1 situada en la costa sur frente a la ciudad de\u00a0Southampton. Est\u00e1 separada de\u00a0Gran Breta\u00f1a\u00a0por un estrecho conocido como\u00a0Solent. "},{"term":"Xarayes","description":"Xaray (jarae, jaray, jari, jarey, juri, sarabe, scheru, xabe, xaira, xarai, xaralle, xarare, xarei, xari). Eran una \"generaci\u00f3n\" del Pantanal, y sin duda la que m\u00e1s impresion\u00f3 a los espa\u00f1oles de Asunci\u00f3n. Viv\u00edan m\u00e1s arriba del Puerto de los Reyes siguiendo el r\u00edo Paraguay arriba, mayormente sobre la orilla oeste del r\u00edo, aunque las primeras comunidades encontradas llegando del sur est\u00e1n asentadas en la orilla este (Comb\u00e8s, 2010, pp. 315-316).\nEs d\u00edficil ubicar con precisi\u00f3n la \"laguna de los xarajes\". La expresi\u00f3n qued\u00f3 vigente hasta el siglo XIX para hablar, en general, de las lagunas del Pantanal (Comb\u00e8s, 2010, p. 316).\nComb\u00e8s, I. (2010).\u00a0Diccionario \u00e9tnico. Santa Cruz la Vieja y su entorno, siglo XVI (Vol. 4).\u00a0 Instituto de Misionolog\u00eda y Editorial Itinerarios. "},{"term":"yacar\u00e9","description":"La descripci\u00f3n que realiza Schmidel permite suponer que se trata del yacar\u00e9:\n\u201c(\u2026) achere(4), \u00a0es un pez que tiene el cuero tan duro que uno no lo puede herir con un cuchillo, ni menos penetrarle una flecha de los Indios; es un pez grande, y les hace mucho mal a los dem\u00e1s peces; item sus huevas \u00fa ovas, que de suyo pone en tierra, \u00e1 unos dos \u00f3 tres pasos del agua, saben como \u00e1 almizcle; es bueno para comer, la cola es lo mejor; lo dem\u00e1s tambi\u00e9n no es da\u00f1oso; vive siempre en el agua\u201d (Schmidel, 1903, p. 211-212).\nSchmidel, U. (1903).\u00a0Viaje al R\u00edo de la Plata (1534-1554). Notas Bibliogr\u00e1ficas y biogr\u00e1ficas por Bartolom\u00e9 Mitre. Pr\u00f3logo, Traducci\u00f3n y Anotaciones por Samuel A. Lafone Quevedo. Buenos Aires: Cabaut y C\u00eda. "},{"term":"Yacar\u00e9s","description":"Los yacar\u00e9s fueron encontrados por la expedici\u00f3n de Hernando de Ribera a los xarayes en 1543. Viv\u00edan r\u00edo arriba de los surucusis, a 36 leguas, probablemente cerca del r\u00edo Yacareati citado por el mismo Ribera.\u00a0\nTuvieron buenas relaciones con los expedicionarios y les mostraron el camino hasta los xarayes. Seg\u00fan Schmidel, el grupo llevaba este nombre porque hab\u00eda \"la m\u00e1xima cantidad\" de yacar\u00e9s en su zona. En todo caso eran llamdos as\u00ed por los guaran\u00ed-hablantes (Combe, 2010, p. falta incluir p\u00e1gina).\nComb\u00e8s, I. (2010).\u00a0Diccionario \u00e9tnico. Santa Cruz la Vieja y su entorno, siglo XVI (Vol. 4).\u00a0 Instituto de Misionolog\u00eda y Editorial Itinerarios. "},{"term":"Yapirus","description":"Yapirus (o naperu o aperu). Habitaban cerca de la ciudad de Asunci\u00f3n, en territorio cario, es decir territorio de gente de habla guaran\u00ed. Eran pescadores, enemigos de los guaycur\u00faes del interior y de los carios y amiga de los payaguas de r\u00edo arriba, los noaques, los nohoagues o noceques, pescadores del Pilcomayo, y de los agaces que participaban del comercio del metal (Comb\u00e9s, 2010, p. 30).\nComb\u00e8s, I. (2010).\u00a0Diccionario \u00e9tnico. Santa Cruz la Vieja y su entorno, siglo XVI (Vol. 4). Instituto de Misionolog\u00eda y Editorial Itinerarios. "},{"term":"yegua","description":"yegua: la hembra en la especie de los caballos. Nace de la voz latina Equa, mudada la\u00a0q\u00a0en\u00a0g: y as\u00ed se dijo Egua en la Lengua antigua, y ahora Yegua.\u00a0 "},{"term":"Yeruquihaba","description":"Pueblo Yeruquihaba o Hieruquizaba, que seg\u00fan Schmidl se encontraba a 46 millas de Asunci\u00f3n, en la costa del r\u00edo Jeju\u00ed (Schmidel, 1903, p. 241), y\u00a0a 140 millas (leguas) del pueblo de Kharayeba (Schmidel, 1903, p. 240), y finalmente a 26 millas (leguas) de la ciudad de Nuestra Se\u00f1ora de Asunci\u00f3n (Schmidel, 1903, p. 279).\nSchmidel, U. (1903).\u00a0Viaje al R\u00edo de la Plata (1534-1554). Notas Bibliogr\u00e1ficas y biogr\u00e1ficas por Bartolom\u00e9 Mitre. Pr\u00f3logo, Traducci\u00f3n y Anotaciones por Samuel A. Lafone Quevedo. Buenos Aires: Cabaut y C\u00eda. "},{"term":"Zechenais Diembus","description":"Los chan\u00e1-timb\u00faes fueron un conjunto de pueblos nativos que en los siglos XVI y XVII habitaban las tierras e islas del r\u00edo Paran\u00e1, desde su confluencia con el r\u00edo Paraguay hasta ambas m\u00e1rgenes del R\u00edo de la Plata y el \u00faltimo tramo del r\u00edo Uruguay. El temprano contacto con los europeos los expuso a diferentes epidemias, que fueron diezm\u00e1ndolos. Adem\u00e1s, debido al reparto en encomiendas as\u00ed como a las campa\u00f1as militares, se fueron fusionando con guaran\u00edes y charr\u00faas hacia los siglos XVI y XVII. Por ello, desaparecieron como pueblo puro por mestizaje y aculturaci\u00f3n en el conjunto de la sociedad criolla. "},{"term":"Zechennaus Saluaischco","description":"Este pueblo tambi\u00e9n conocido como chan\u00e1 salvajes y denominado yaros (o\u00a0yaroes, yaroses o jaros), antes de la fusi\u00f3n con los charr\u00faas entre fines del siglo XVII y principios del siglo XVIII, habitaban ambas m\u00e1rgenes del bajo r\u00edo Uruguay.\u00a0\nSobre la base de referencias hist\u00f3ricas, Salvador Canals Frau opin\u00f3 que los yaros pertenec\u00edan al grupo de los c\u00e1ingangs. "},{"term":"Zeiche Legemi","description":"Zeiche Legemi en Viaje del R\u00edo de la Plata (1534-1554):\n\u201c(...) nuestro capit\u00e1n general\u00a0Marthin Dom\u00e9nigo Eyolla (Irala) se llev\u00f3 consigo de all\u00ed las (3) personas, como causa efficiens de la matanza, \u00e1 saber, el Francisco Reyss, el sacerdote, Jann Pab\u00f3n y Jann Eronandus (4), que era el secretario; y cuando estaban por partir y hacerse \u00e1 la vela, se present\u00f3 all\u00ed un principal [de] los Tyembus, que se llamaba\u00a0Zeiche Legemi,(5) gran amigo que fu\u00e9 de los Cristianos, pero que \u00e1 pesar de esto ten\u00eda que hacerles el gusto \u00e1 los Indios por causa de su mujer \u00e9 hijos y amigos, y dijo \u00e1 nuestro capit\u00e1n Marthin Thom\u00e9nigo Eyolla (Irala), (1) que deber\u00eda llevarse \u00e1 todos los Cristianos consigo, porque toda la tierra estaba alzada contra ellos y quer\u00edan matarlos y expulsarlos del pa\u00eds; \u00e1 esto le contest\u00f3 el capit\u00e1n general Domenigo Eyolla (Irala) (1), que no tardar\u00eda en volver, que su gente se bastaba para con los Indios; y dijo m\u00e1s, que Zeiche Leymi deber\u00eda mudarse con mujer \u00e9 hijos, amigos tambi\u00e9n, y con toda su gente \u00e1 los Cristianos; \u00e1 lo que dijo \u00e9l, Zeiche Lyemi, que as\u00ed lo har\u00eda\u201d (Schmidel, 1903, pp. 189-190).\nSchmidel, U. (1903). Viaje al R\u00edo de la Plata (1534-1554). Notas Bibliogr\u00e1ficas y biogr\u00e1ficas por Bartolom\u00e9 Mitre. Pr\u00f3logo, Traducci\u00f3n y Anotaciones por Samuel A. Lafone Quevedo. Buenos Aires: Cabaut y C\u00eda. "}]